<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Flyingcat</title>
  
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://flying-cat.cn/"/>
  <updated>2021-11-12T11:40:47.175Z</updated>
  <id>https://flying-cat.cn/</id>
  
  <author>
    <name>Flyingcat</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>随笔11.12</title>
    <link href="https://flying-cat.cn/2021/11/12/%E9%9A%8F%E7%AC%9411-12/"/>
    <id>https://flying-cat.cn/2021/11/12/%E9%9A%8F%E7%AC%9411-12/</id>
    <published>2021-11-12T11:35:39.000Z</published>
    <updated>2021-11-12T11:40:47.175Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head><link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script></head><body><p>最近早晨莫名的困，不知道为什么，早晨刚起床感觉还很清醒，但是在图书馆坐半个钟头就要昏昏欲睡了。我打算接下来一个多月尽量还是去9楼站着看书吧，这样好一点。我目前的状态应该是无法参加22届的考研了，对不起一直关心鼓励我的家人。我目前想去尝试能不能有一种新的选择。目前的计划就是在接下来的一个多月中多多读书、练字和写作，我想试试自己到底能不能坚持下来，可能考研也有一部分原因是我没有坚持下来吧。从暑假开始，自己的状态就开始有点儿不好了，真的抱歉，茹飞。<br>　　过完23岁的生日，只是觉得自己已经成年很久了，自己却还在花着父母的钱，每个月那么多的生活费，他们也吃不消了。我想，我应该要去过自己想要的生活，而这个前提是不用其他人为我负责，为我担心。如果旅游，那就应该自己去赚点钱，而不是向父母或者我的哥哥索要。我想这个寒假能不能有机会去出去玩两周，如果26号考完的话，我想去找一份兼职，20天时间的话如果能赚到2000，我打算去北京看看。<br>　　我想去写作，写我想写的故事，我想学习沈从文和村上春树的语言风格，还有鲁迅、陀思妥耶夫斯基、史铁生的思想我觉得都很深刻，再就是马尔克斯的叙事风格也很有特色，除此以外，我想多多学习一下古代汉语，古代的诗歌、词都想多多涉猎。先从一个月开始吧茹飞，我真的从小就有这个梦想，我觉得你不应该轻易就放弃它。<br>　　之后打算我想的是再来一年，但是下一年的上半年会有毕业设计，估计会占用一半的时间。暂时先这样吧，也许后面会有其他的打算，我想去更大的平台去看看。</p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="感想" scheme="https://flying-cat.cn/categories/%E6%84%9F%E6%83%B3/"/>
    
    
      <category term="随笔" scheme="https://flying-cat.cn/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>七月</title>
    <link href="https://flying-cat.cn/2021/07/07/%E4%B8%83%E6%9C%88/"/>
    <id>https://flying-cat.cn/2021/07/07/%E4%B8%83%E6%9C%88/</id>
    <published>2021-07-07T13:02:17.000Z</published>
    <updated>2021-07-07T16:01:31.968Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head><link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script></head><body><a href="https://cdn.jsdelivr.net/gh/fly1103/For_Blog@master/QQ%E5%9B%BE%E7%89%8720210708000023.jpg" data-fancybox="group" data-caption="undefined" class="fancybox"><img data-src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/fly1103/For_Blog@master/QQ%E5%9B%BE%E7%89%8720210708000023.jpg" class="lazyload"></a><p>​放我最欣赏的歌手尾崎丰的照片，今天换了一个新的域名，因为之前域名快要到期，续费觉得有点贵，本来就有换域名的打算，于是就索性更换了。每次要对博客动点手脚，我总是会停不下来，总想加一点新东西，或者看看有没有什么最新的插件之类的，好让这个页面更美观，好像有一种给自己装修房子的感觉，打造得很美观才行，于是便去网上找种种资料教程。我本来挺怕折腾的，这次换域名也托我一个朋友不厌其烦的解答我的问题，终于才将它弄好。其实我很早就想写一个博客的，用于记录我的搭建过程，以便以后如果机器有变故，可以重新部署，然而还是没有时间去写。这次更改后，如果服务器不出意外的话，大约可以再维持两年的时间。今天倒是没有怎么大改，其实网上魔改的教程很多，也许是去年改过一次后也意识到了，这个博客的最终目的还在于写，其他的都属其次。现在的功能都足够，有的其实也不需要，以后大概也不会有变化了。</p><p>6月份也终于结束了，考研的日子也不足6个月，已经很紧张了，好在这个学期终于将之前欠下的课都修完了，也算是给自己的专业一个交代吧。之前说计算机很高冷，但并不是不喜欢，我反而觉得有时它很有趣，它在我的学习和生活也很有用处。现在我只是想去换一条道路而已，我相信大学所掌握的技能对我以后生活还是很有帮助的。正如我预料的，由于6月的期末考试，我不得不把一轮复习结束推迟20多天，算下来现在还有13天左右，需要抓紧时间了，最迟也要在8月份之前完成。</p><p>最后还是谈一谈这个博客吧，其实对于这个我还是有一点矛盾的，我看到网上大多数博客都是技术博客，我的初心本来也是纯技术的，然而到了中途就变成了一个记录读书笔记式的博客，书没读多少，博客倒花了很多心思，有一点远离本心的味道。记录这些博客或者胡说八道的事大多也是想写下来吧，虽然有些想法很天真，有些梦想很可笑，但是我却也不想再去改变了，毕竟它们记录了我的过去，如果看到，也当做一段文字好了，不必当真，毕竟人的心境是在不断变化的。现在写这些也只是纯粹找到了一个感情的倾诉地，倒也挺好。有点古人“托诗以怨”的意味了，而在我这不过是托一些无聊至极的文字，不吐不快而已。</p><p>顺便记录一下今天域名的变更：在腾讯云域名主页将DNS服务器改为cloudflare的两条地址，然后在cloudflare进行域名的解析。在服务器上修改caddy的配置文件,/etc/caddy/Caddy file,将其中的域名名称更改，然后重新启动systemctl restart caddy.同时也可以查看其运行状态systemctl status caddy.svervice.顺便看一下v2fly状态 systemctl status v2ray.svervice,配置文件在/usr/etc/v2ray/里，然后在客户端更改相关信息就好，其实很简单，还是花了两三个小时，不过有了一次经历，下次就知道怎么做了。</p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="感想" scheme="https://flying-cat.cn/categories/%E6%84%9F%E6%83%B3/"/>
    
    
      <category term="感想" scheme="https://flying-cat.cn/tags/%E6%84%9F%E6%83%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>迎接六月</title>
    <link href="https://flying-cat.cn/2021/05/31/%E8%BF%8E%E6%8E%A5%E5%85%AD%E6%9C%88/"/>
    <id>https://flying-cat.cn/2021/05/31/%E8%BF%8E%E6%8E%A5%E5%85%AD%E6%9C%88/</id>
    <published>2021-05-31T10:12:31.000Z</published>
    <updated>2021-07-07T15:55:54.990Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head><link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script></head><body><p>不得不感慨，时间过得十分快，在这个月里，我越发觉得时间于我来说有点不够用了，之前打算这个月应该要看完7、8本教材的，现在只是完成了 中国现代文学史 当代文学史 和 西方文学史 ，不过这个月总的来说还是比较充实的，今天5月31日，如果把晚上的时间算上的话，我应该刚刚能够看完《西方文学史》，然后《文学理论新编》阅读了三分之一，英语今天刚把刘晓艳长难句分析看完，看完了刘洪涛教授的《西方文学史》课程，我很喜欢他的课，只是遗憾B站只有浪漫主义和现实主义的部分，希腊时期和现代主义以及后现代主义的视频并没有，希望以后能考上北师大去旁听这门课哈哈。在这一段时间里，基本上不会觉得很累，感觉我的时间观念加强了很多，也是因为使用forest这个软件，发现一天中可利用的时间真的有限，不足的一点就是自己没有好好利用碎片化地时间，比如早晨起床，吃饭之类的时间，所以我打算在之后的这些碎片时间里使用anki这个软件，充分利用自己的碎片时间。</p><p>6月份我还有4门考试，还是比较难的科目，所以这次我应该要早早重视起来，早点复习，不能再像之前那样，那几天才手忙脚乱，我打算以后每天下午的4个小时就留给复习的科目，其他时间用来复习专业课和英语，也正是因为考试的原因，我想我很大概率不能再6月结束之前读完所有的专业书目了，所以我打算把这个时间延长在7月20日左右，这么估计的话，6月我应该只能读完4本专业书，毕竟考试是大头（之前欠的债，现在总归要还）。对了，我今后的复习方向可能也要花和专业课同等的时间来阅读作品，总的来说阅读总是有益的，找以前学长学姐的话来说，作品能读多少就读多少吧。这个月也读了一些文学作品，今天在读《荷马史诗》上篇，确实太厚了，我打算先把以往真题上出现的那些作家或者作品先读一下，看后面的时间了，还有古代文学，我需要去背诵至上一两百篇古诗词，好好利用anki这个软件。</p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="感想" scheme="https://flying-cat.cn/categories/%E6%84%9F%E6%83%B3/"/>
    
    
      <category term="感想" scheme="https://flying-cat.cn/tags/%E6%84%9F%E6%83%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>文学性讲演录</title>
    <link href="https://flying-cat.cn/2021/05/05/%E6%96%87%E5%AD%A6%E6%80%A7%E8%AE%B2%E6%BC%94%E5%BD%95/"/>
    <id>https://flying-cat.cn/2021/05/05/%E6%96%87%E5%AD%A6%E6%80%A7%E8%AE%B2%E6%BC%94%E5%BD%95/</id>
    <published>2021-05-05T13:21:43.000Z</published>
    <updated>2021-05-07T12:24:12.399Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head><link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script></head><body><p><strong>书摘</strong></p><p>只有出奇制胜的想象，提供了思想情感的广阔天地的想象，新异的想象，才有真正的艺术价值。</p><p>不管是欣赏文学作品，还是自己创作文学作品，选择最能调动读者想象和经验的细节。</p><p>余秋雨之所以成为散文大师，首先就得力于他在思想上有一种文化价值以及人文价值至上的理想主义。其次，他诗化的想象。</p><p>我们描写一个对象的时候要注意这么几点：第一，要统一；第二，要丰富；第三，要丰富的统一。</p><p>所以我们在读一个比较复杂的作品时，脑子要有一对复眼，要盯着那些有特点的细节，看它是不是统一的，是不是在统一中深化的。</p><p>什么是诗的目的？就是把善同美区别开，发掘恶中之美。（恶之花）</p><p>从哲学上说，作家对生活不是被动的反映，而是主动地创造。</p><p>高尔基讲过，感情丰富是达到顺利写作的最好手段。托尔斯泰讲过，才华便是爱，谁会爱谁就有才华。</p><p>狼的眼睛是不太可能区别小绵羊跟小山羊的，在它眼里，二者都是同样的猎获物。这就是说，狼只有实用的价值需求，当然，人能区别绵羊和山羊，但并不是没一个人都在同样的程度上具区别的敏感，只有那些审美观念强烈的人，才能看到那些表面看来是没有用处的区别。（柏格森）</p><p>从某种意义上说，观察力并不完全取决于眼睛，而是取决于心灵。</p><p>最成功的作家不是近距离的比喻，而是远距离的比喻。（朱自清）</p><p>一般的语言是缺乏这样的功能的，而陌生化地语言具有最大的激活率。陌生化的语言必然是非常精炼的。</p><p>描写一个人是不可能的，但是可以描写他给我的印象。（托尔斯泰）</p><p>海明威 “冰山风格”</p><p>叙述的功力如何，是衡量当代小说家才华的准则。提到了 白鹿原 过于繁琐</p><p>诗是戴着镣铐的舞蹈（闻一多）</p><p>浪漫主义的两大旗帜：激情、想象</p><p>华兹华斯强调一个诗人要有五种能力：观察描绘能力，感受性，沉思，想象，虚构</p><p>北岛的风格，不但讲思想，而且追求语言的陌生化和语言的个人化。</p><p>最好的陌生化，其实是和自动化互为表里。</p><p>宗白华说：“诗人底心境譬如一湾青澄的海水，没有风的时候，便静如一张明镜，宇宙万汇底印象都涵映在里面；一有风的时候，便要翻波涌浪起来，宇宙万汇底印象都活动在里面。这风便是所谓直觉，灵感，这起了的波浪就是高涨的情调。这活动着的印象便是徂徕的想象。”</p><p>“或问：‘诗与文之辨？’答曰：‘二者意岂有异，惟是体制词语不同耳。意喻之米，文喻之炊而为饭，诗喻之酿而为酒；饭不变米形，酒形质尽变。’”（清 吴乔）</p><p>诗的韵律不在字的抑扬顿挫上，而在诗的情绪的抑扬顿挫上，即在诗情的程度上。（戴望舒《诗论零札》）</p><p>但一个真正的自我，必须挣脱角色面具，做到了的就是一个艺术家，做不到就显得非常肤浅。</p><p>与激情相对的还有冷峻，张爱玲的许多散文之所以成为精品，除了感觉的深度外，就是因为有想当冷峻的成分。</p><p>审丑，不是对象丑，而是它非常冷，情感冷，接近零度。李斯特威尔在《近代美学史述评》中这样说道：“广义的美的对立面，或者是反面，不是丑，而是审美上的冷漠，那种太单调、太平常、太陈腐或者太令我厌恶的东西。”</p><p>幽默是一种心照不宣的荒谬，荒谬的逻辑和庄重的态度形成了一种错位，使人感到好笑，笑的时候，就体会到宽广的心胸包容荒谬的事。这是一种精神高度的表现。</p><p>从结构层次上分析，表层是愚昧的、丑的、深层的情感是深厚的、美的，这就是幽默在美学上的一个特点。</p><a href="https://cdn.jsdelivr.net/gh/fly1103/For_Blog@master/5536NHP`B4O~}J}75%7S43V.jpg" data-fancybox="group" data-caption="undefined" class="fancybox"><img data-src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/fly1103/For_Blog@master/5536NHP`B4O~}J}75%7S43V.jpg" class="lazyload"></a><p>诗歌与散文最明显的局限，是二者所表现的情感都是一元的，也就是自我。而要把人的情感像开矿一样开发出来，就要让单个人进入多个不同的人的情感网络之中，让它发生动荡。而小说的结构恰恰是多元感情的交织和冲击，这是诗歌和散文不能企及的。</p><p>小说的特点就是把人放在动态的结构中，让人把本来隐秘的、深层的、可以意会不可言传的各个方面显示出来。</p><p>对于一个立志献身于小说艺术的青年来说，自我训练的根本就是情感的训练，而把情感放在与实用价值的错位结构中是最好的方法。</p><p>读任何一种文学作品，目的都在开阔自己的情感视野，提高自己对情感的辨析力，丰富自己的情感世界。</p><p>只有当作家的逻辑向人物的情感逻辑让位，人物才可能获得自己的生命。因此在小说的因果链中，起主导作用的应该是人物的情感逻辑，任何一个情节的因果，不能只是一般的情感因果，甚至不应该只是作家情感的因果。小说之所以为小说，就是因为它情节因果主要取决于人物之间情感逻辑的交融，即对任何结局都应在人物情感的张力中去找特殊原因。</p><p>动作效果和情感效果的弱化，也就是情节弱化，在当代小说创作中形成了一股生机勃勃的潮流。</p><p>人就是这样，人与人之间就是很难沟通的，按德里达的悲观的说法，人与人之间连对话都充满了误解。</p><p>一个人孤独地创造，是少、慢、差、费的，好比让一个人重新经历由猿到人的漫长历史，因此，继承遗产就成了创作的必由之路。学习创作，不能不首先参考、学习，甚至描摹文学遗产里的经典作品，看人家怎样表现他们的生活及感情，怎样驾驭形式。</p><p>易卜生在《诗人的任务》中这样说：“鼓舞过我的，有的只是在偶然的、最顺利的时候活跃在我的心间，那是一种伟大的、美丽的东西。可以说，它高于日常的自我，我之所以受鼓舞，是因为我要正视它，要它变成我的一部分。可是，我也被相反的东西鼓舞过，反省起来，那是我自己天性中的渣滓沉淀。在这种情形下，创作好比洗澡，希望之后我感到更清洁、更健康、更舒畅。……我们之中有没有这样的：他心里不时感到并意识到，自己的语言与行、意愿与责任、实践与理论之间发生矛盾？换句话说，我们之中有没有这样的人：他并没有，至少有的时候没有，满足于利己，却又半自觉、半好心地向他们、向自己掩饰自己的行为?”</p><p>荣格认为：“每一次当创作力量占据上风的时候，人类生活就趋向、形成一种潜意识的东西来对抗积极的意志，自觉的”我“就被地下潜流冲走，成为不过是一个队事件束手无策的观察者罢了。结果，作品成为诗人命运所系的东西，并决定着诗人的心理发展。不是歌德创造了浮士德，而是浮士德创造了歌德。”</p><p>对一个真正的学人来说，重要的是对学术大师的超越，而超越的基础就是自己阅读作品时的特殊体悟、发现，在此基础上作原创性的归纳，从而建构起独创的理念以及由此而衍生出来的观念的系统。不从文本的第一手阅读经验归纳，就谈不上在理论上的创造和突破，最多不过是学术摊贩而已。</p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="读书笔记" scheme="https://flying-cat.cn/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="孙绍振" scheme="https://flying-cat.cn/tags/%E5%AD%99%E7%BB%8D%E6%8C%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>五月伊始</title>
    <link href="https://flying-cat.cn/2021/05/03/%E4%BA%94%E6%9C%88%E4%BC%8A%E5%A7%8B/"/>
    <id>https://flying-cat.cn/2021/05/03/%E4%BA%94%E6%9C%88%E4%BC%8A%E5%A7%8B/</id>
    <published>2021-05-03T11:06:21.000Z</published>
    <updated>2021-07-07T14:04:09.004Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head><link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script></head><body><p>三月、四月已经过去了，说起来，我的进度确实有点慢，两个月才将中国古代文学史结束，按理来说一个月就可以结束了。不过好在一个大头是结束了，接下来的10本书相较容易读一点，我应该要在五月、和六月读完这些，按照4天一本书的速度，应该刚好可以在暑假前读完。在备考的期间，我发现我的阅读速度比以往快了许多，大概是不会分心的缘故，也有很大一部分原因是这些书确实很大的扩展了我的知识面，第一遍当做小说来读，确实也很有趣。</p><p>​不过三四月分也还是读了几本其他的书，虽然之前有看经验贴说，与考研关系不大的书可以放在考完研之后尽情的去读，但我还是想多去了解了解的，就最近在读的孙绍振教授的《文学性讲演录》也与最近复习的中国近代文学史也有很多联系，也增加很多趣味。读书还是不要抱太多的功利性吧。最近有时会想到失败这个词，主要是前段时间听了麦家先生的演讲，提到了他的失败，我就不经意间会到想这个事，失败是常有的事，对麦家来说，失败可以让他身上不好的东西随着一次次失败沉入谷底，我觉得很有道理，我身上确实也有一些不好的东西，我随即便想到我的考研。我知道这次的难度比较大，而且在假期里从父亲的语气中我还是能听出他对我的希望并不是很大，虽然他没有明说。但他还是一如既往的支持我，就像当年我选择复读一样，他的意思大概就是一年考不上，就第二年要考上。不知为什么，他以及我的几位叔叔都想我们家里要出位研究生，大概是他们觉得这样是一件很有荣光的事吧。因为我们队里有好几个学生他们当年上的大学并不好，但最后却考上了研究生，所以父亲会希望我们这一辈里能出一个研究生吧。对于我来说，我自然是特别想考上北师大的，这是短期以来最大的目标了，原因其实有三点，第一我想当作家，在那里更加有利于为我提供一个好的环境；第二我想带我的家人去一趟北京，对于我父亲那一代人来说，他们对毛主席是有着深厚的感情的，他们肯定特别想去一趟北京的天安门，我依旧记得父亲以前起床总会唱一句红歌，具体歌词也忘了，大概是“····太阳升”之类的，所以我很想替他完成这个心愿；第三暂且先按下不表。</p><p>​我有时会想考上北师大的样子，就像做梦一样，但我又不敢继续做下去，我怕做下去就实现不了了，也许有点迷信，但是生活总是会跟自己的白日梦有差距的。对于我来说，我并不怕失败，我有点怕父母的衰老。我此时尽管没有足够的信心，但是我自认为我有足够的勇气，失败固然是一件很平常的事，但是没有人会喜欢失败，我不会，麦家也不会，所以我要全力以赴。</p><p>​说到心态，我至今也忘不了我的外婆，外婆在我高考的那两年一直照顾着我，我至今为自己那时做的一些傻事而愧疚，为没有实现自己的诺言而遗憾，外婆一直都爱着我。高考前夕，我住在舅舅家，然而那天晚上我失眠了，我也不知道怎么回事，到凌晨3点多也没有睡着，我放了助眠音乐也丝毫没有效果，越加使我心跳加速，在床上翻滚，越来越慌。于是我爬起身来，到了外婆的卧室，外婆也醒了，我那么大的一个人就扑进了外婆的怀抱，奶奶搂着我最终才得以睡着，我至今还在想，若不是外婆，我第二天都不知道怎么上考场。我很感激我的外婆，然而，生命终究是脆弱的，外婆去年11月15日那天彻底离开了我。我至今还记得当我第二年的高考成绩出来后，奶奶提着板凳下了楼去，应该是和社区的其他老奶奶去闲谈，她肯定把这个消息高兴地告诉了其他人，加上舅舅家我的哥哥和姐姐，还有我哥，外婆一共照顾出了4名大学生，想想也是很骄傲的一件事，然而，她永远地离开了我们。</p><p>​说到梦想，作家是我从小就有的梦想，只是我还没对任何人提起过。说来奇怪，好像是小时候一次跟爸爸干完农活，太阳已经到山头，于是便坐着爸爸的摩托，我搂着爸爸的腰，迎着风，看着西边的落日和晚霞，我的内心在想：我长大一定要成为一个作家。</p><p>​所以五月，六月继续努力吧，毕竟我是在做一件自己喜欢的事，我也为我还有这样的机会感到幸运，因此我要越加珍惜。今天看到一个詹青云的视频说，我们跟榜样的最大区别就是他们真的有去读书和跑步，对我来说，最后我还要加一条，就是他们真的有去写作！</p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="感想" scheme="https://flying-cat.cn/categories/%E6%84%9F%E6%83%B3/"/>
    
    
      <category term="感悟" scheme="https://flying-cat.cn/tags/%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>西湖春读会</title>
    <link href="https://flying-cat.cn/2021/04/24/%E8%A5%BF%E6%B9%96%E6%98%A5%E8%AF%BB%E4%BC%9A/"/>
    <id>https://flying-cat.cn/2021/04/24/%E8%A5%BF%E6%B9%96%E6%98%A5%E8%AF%BB%E4%BC%9A/</id>
    <published>2021-04-24T09:31:20.000Z</published>
    <updated>2021-05-03T12:40:13.262Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head><link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script></head><body><p>    </p><div id="aplayer-PkNOkchK" class="aplayer aplayer-tag-marker meting-tag-marker" data-id="1409329100" data-server="netease" data-type="song" data-mode="circulation" data-autoplay="false" data-mutex="true" data-listmaxheight="340px" data-preload="none" data-theme="#ad7a86"></div>(音乐与文章无关)<p></p><p>​        世界就是这么奇妙，谁能想到，就在今天世界读书日，我最喜欢的校长和最喜欢的作家在西湖春读会相遇，这真的让我没有想到，最让我激动的莫过于今天居然和麦家老师拍了一张合照，也算是追星成功了吧，真的很激动。我很想找人分享这种喜悦，于是便在回来的地铁上通过微信我哥讲了这件事，真的是自己最激动的一次。<br>​今天可以说是丰收满满，收到了施一公校长的亲笔签名书籍，见到了麦家拍了俩人合照，并且还在最后提问环节问了麦家问题，可算是非常有收获的一次读书会。之前我对施一公校长很很钦佩，今天我又发现许田副校长和果壳CEO姬十三真的也是非常有趣。<br>　　其实今天最初的时候还是有点失望的，昨天我给社长提议在每个人群里可以推荐一本书，因为今天是世界读书日，我以为大家热情会很高，但看到半晌大家没有反应，大概是没有人带头，于是便向群里推荐了阿来老师的《尘埃落定》，我觉得这本书也算是在当代文学里比较能引起大家兴趣的，很好的一本书，所以在睡觉之前写了一些推荐语和一个片段，发在了群里，想着大家应该也会有所反应。过了片刻，一位同学提到她在朗读者里了解到了这本书，当初也很欣喜，总算是有反应了，聊了几句，便去睡觉了。第二天，一直到此刻，那个群的消息记录还停留在昨天晚上，心里有一点失望。此时我多么想像觉慧一样长叹一声：寂寞啊，难堪的寂寞。其实他比我好，他有他的报社，而且报社的成员都很积极，这里相比之下这里似乎大家都很沉默，这也是没办法的事，遂作罢。<br>　　就再聊聊今天吧，首先去了良渚博物馆参观了一个小时左右，然后就去了良渚文化艺术中心，我去的稍早，人不算多，为大家赠送的书已摆在门口。有《费马大定理》，《三个火枪手》，《鲁宾逊漂流记》，《先行者容闳》，《人生海海》等等。其实我第一眼就看到了《人生海海》，但是自己已有了一本，于是便翻开其他的书本，其实想去读《鲁滨逊漂流记》的，因为自己一直没有读完，但是当看到施一公校长亲笔签名的《先行者容闳》，我的内心是无法拒绝的，毕竟是自己最钦佩、最喜欢的一位校长。<br>　　今天的主题是世界读书日暨西湖大学图书馆捐赠基金活动日，最开始介绍了西湖大学的规划，其实对于西湖大学我从高中就有所关注，说来也巧，我最喜欢的三位不同领域的人（麦家，施一公，贾跃亭，题外话：感觉贾老板应该离自己的梦想也不远了）都是我从高中就接触到的。我那时佩服施一公的情怀、胆识以及眼光，至今高中有一篇关于施一公的报道还在我的QQ收藏中，其实我那时还暗暗下决心以后去西湖大学的，但是那时并不招收本科生，当然自己成绩也不优秀。后来大学中，我一度想好好努力，将来去能去那里，但终归自己对于理工科的兴趣并不浓厚，也才会走今天这样的道路。不得不说，西湖大学的建设确实给予了我很大的震撼，从那些规划图中，我看到了一个充满了科技感，充满生命力的校园。尤其是图书馆和暂且命名为学术楼(计划有100多米)的建筑，真的让我充满了期待。确实如此规模的一个校园，一个高等科研院校，一个几十年后欲于世界顶级名校相比肩的学府，的确离不开社会力量的支持。<br>　　之后施一公校长进行了致辞，然后和捐赠家们一起朗诵了费曼的《科学的力量》和食指的《相信未来》，其中相信未来最后是这么写的“朋友，坚定地相信未来吧  相信不屈不挠的努力，相信战胜死亡的年轻，相信未来，热爱生命！”，我想施一公先生和无数的为之奋斗的西湖人是相信的，他们终将会载入史册。</p><a href="https://cdn.jsdelivr.net/gh/fly1103/For_Blog@master/84SF72TR42KWFY@2_I6(GN1.jpg" data-fancybox="group" data-caption="undefined" class="fancybox"><img data-src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/fly1103/For_Blog@master/84SF72TR42KWFY@2_I6(GN1.jpg" class="lazyload"></a><p>紧接着首先由许田副校长、麦家先生、果壳CEO姬十三依次做了分享，其实起初我只是奔着麦家和施一公来的。不过我发现许田老师真的是一个很有趣的人，他能通过良渚文化进而衍生到生物科学，以及他还提出了许多有意思的猜想，比如我们的祖先是左撇子，水稻是中华文明和遗传进化的基础核心，并通过与西方的对比，进而说出中国人口为什么如此之多，优势在哪。最后他根据研究提出提出根据中国人的体质特征，中国人应该是不能饮酒的，看来以后我应该也还是尽量不要去饮酒了吧。<br>　　之后是麦家先生，从最开始他由图书馆想到了博尔赫斯的那句诗“如果有天堂，天堂应该是图书馆的模样。”，(其实我也有点想到，毕竟博尔赫斯对麦家产生了很大的影响),到讲到后面他的创作退稿17次，灰心丧气后一直随着火车去浪迹天涯，然后被一位老人所点醒，才重拾信心返回家中。我想到之前阿来也有一段难忘的长达几百公里的徒步行走，然后开始创作《尘埃落地》，《尘埃落定》也是被退稿十多次，我觉得我真的觉得上天真的存在，他为每个人都有着最合适的安排。麦家和阿来是好朋友，我今天也了解到麦家第一次上的那所大学原来就是我哥那所大学的前身——解放军技术工程学院，而今天我最喜欢的校长和作家在这里见面，真的让我感到惊讶。他说：“失败给了我一种安全感，我发现我真的喜欢写作，一次一次的失败都没有让我离开他”，在失败中，他将不好的东西，比如多余的欲望等等都随着失败沉入谷底。才让他成为一个本我。这大概就是海德格尔所谓的“本真的我”吧。接着麦家又提到了海明威的那句“作家成长的条件是不幸的童年”，又让我想起了莫言。但是我庆幸自己有一个幸福的童年，感谢这个美好的时代和我的家人。还有提到如果你不喜欢一件事，一定会停止。一个人如果越社会化，便会越功利，越世俗。社会，生活太复杂了,作家，艺术家就是对生活进行提炼，将对人有用的东西放在作品当中。以及没有完美的、彻底的幸福。文学就是人生，生活并不是真实的等等，让我今天对于麦家又了解了很多，也明白了一些道理。<br>　　然后是姬十三，他通过一些形象有趣的问题向人们传播科学知识，就如同制造一个生活和科学的钩子，让科学不再遥远。他也提了几个很好玩的问题，比如：一个棒棒糖添多少下能添完？(最后通过实践证明理论大概是1000次左右)，还有以多快的速度摇可乐最佳？(在20秒内频率不能超过每秒1.5次，或者在10秒内频率不能超过每秒2.2次)。他希望通过人文来表达科学，他还提到十年前和刘慈欣先生在酒吧畅谈未来时，感觉与酒吧的其他人显得格格不入，他希望多年之后在酒吧，咖啡厅等等地方谈论科学不再显得尴尬，让科学流行起来。如今这个梦想也算是实现了，因为如今以及未来确实是一个科学与知识的时代。之后他提到一个中科院士通过人工智能，语言文本的分析，做了一个在线自杀预测系统，通过对网上的微博进行分析，对几千名用户私信，发送一份简短的信，问他是否需要寻求帮助。事实是，在发送出去的私信中，百分之84的用户都或多或少有自杀的倾向，而且其中一条回复是：此用户不久前已经去世。这是我第一次听到这件事，有网友留言让我的印象比较深刻：“你拍拍我的肩膀，让我挺起胸膛”。<br>　　最后是春读问答，我其实早就准备了一个问题，就是有关作家应该怀着怎样的内心在当前所在的时代去创作？其实主要就是有感而发，我不知道在如何在当前很多人可能追逐金钱、名利的时代，作家如何不被这些所影响，如何守住初心。其实是我自己可能有点悲观。麦家先生说不需要守住初心，他说就像许田老师说的人们的发展自从有了水稻之后，渐渐从游牧文明进化为农耕文明，这都是自然而然的事。文学的创作也是一件自然而然的事。他也提到现在也是因为科技的发展，不管是纸质阅读还是电子阅读都是可行的，后面我也忘了，主要是当时太紧张，问完问题大脑都有点空白。后面还有很多观众问了问题，麦家说很多人是喝了“毒奶”，觉得许多问题非要有个明确地答案，这是不对的，其实很多问题是没有答案的，这些问题是需要你去摸索的。最后还提到天赋问题，其中有一个观众说他的同学没有写作天赋，但是还确想一直走写作这条路，该怎么劝他。麦家先生就直接说“其实你是没有资格来说这个朋友有没有写作天赋的,这个资格在我手上(众人笑)。”接着又说道“把什么都忘掉，什么都忘掉，来做的就是天赋，因为热爱，就是有天赋的。”后面许田老师也说了一些话，我觉得很有道理。我不知道许田老师之前是否跟麦家是朋友，但我相信今天过后，他们在台上的一起为观众回答问题时可以看出，俩人很有趣，包括在开始决定谁坐中间时，他俩以石头剪刀布的形式决定，真的很欢乐。因为对于姬十三先生的提问可能相对注重科普和商业，在此就不在赘述了，他也是很棒的一位创业者，一位很有思想和活力的人。<br>　　我不知道今天遇到他们是不是我这一年最大的运气，我希望不是，毕竟还有考研，当然考研并非靠运气。从许田，麦家，姬十三三位老师身上看到，只有付出巨大的努力，经历一次又一次的挫折，才能真正做好一件事。我会以他们为榜样，不断地鞭策自己，正视自己眼前的路，相信未来。我觉得我不应该对这个社会感到悲观，其实很多人如此努力的赚钱，只不过是希望能买个房，安一个家而已。就像许田老师猜想的，“之所以我们中国人会热衷于买房，是因为我们自从水稻出来，我们成为农耕文明，我们更倾向于安家。不像西方那样，觉得没有一个固定的家也可以。”，以后我肯定也会面临这个问题的，这其实也算是由我们这个民族的特性决定的吧。我今后也要更加爱我所热爱的东西，更加的努力。这一次其实并不算是真正意义上的追星成功，与麦家先生的合照只是一个偶然，只是因为我的勇气让我迈出了一步。希望下次同麦家先生见面不是作为一个观众的身份，而也是以一个作家的身份相互交谈，我也希望有一天西湖大学的春读会，我也能以嘉宾的身份来参加。在此希望西湖大学能越办越好，因为它曾经也是我一直向的学校！<br>　　最后附上整理的许田老师关于我们为什么要读书的一段很好的回答吧。<br>　　<strong>“我们为什么要读书，因为近百年我们落后，所以我们常常比较功利，有目的性，做任何事情，比如：读大学，这是为了找工作，这西湖大学要是第一天本科生进来，跟你说怎么找工作，那西湖大学彻底失败了。不是的，读书也一样，读书你要喜欢，给你愉悦，给你不一样的感觉。而不是说读书要达到什么样的目的，怎么样让人家对你更加尊重，不是的，读书就是让你体验，就麦老师今天讲的这个道理。我们人类是在这个地球上不一样的物种，我们可以通过文字描述把对生命体验、对科学的理解传播给下一代，而不像其他物种，每一代都要进行摸索，所以我们才站在巨人的肩膀上，走得非常远。无论是科学，还是对生命的体验。所以在这个过程中，最重要的实际上是一代又一代对生命的体验和传承，而不是说要来达到具体的目的。我们这一代人，包括我自己，我们很难突破，因为我们从苦难中过来，我们从苦难中过来的时候，我们的目的性非常强。我可以讲，像我们这样的人在美国那边做教授，在北美有3万多人。什么现状呢，如果说你研究做的好，毫无问题，如果说是做到教授，更没有问题，说明你足够聪明。但是，成为新的大家、开创新的领域、改变人类的进程，有没有，目前没有。是因为不够聪明吗？不是的，是因为我们有了局限性，我们的这个思想是非常功利的。所以，当我们成长的过程中当时吃不饱肚子时是没有办法的，我们拿50块美金到美国的时候，我首先想到的是安家立业，要为家庭提供。但是你们不一样，中国改革开放40多年，发展起来了，不愁吃不饱肚子的问题。所以，你们应该不怎么功利，而是要来仰望星空，改变人类历史，要来追求内心。为什么说我非常佩服麦老师和十三老师，就是因为他们追求内心。只有追求内心，才能达到不一样的高度，才能真正使中华民族在人类历史长河中，我们是引领的。你们这一代可以。所以我很赞同麦老师说的，不是说要到标准答案的，为什么说我们现在应试教育有问题，就是因为标准答案，有标准答案的话，那你岂能找到宇宙和未来的奥秘(掌声)。”</strong></p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="感悟" scheme="https://flying-cat.cn/categories/%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
      <category term="西湖大学" scheme="https://flying-cat.cn/tags/%E8%A5%BF%E6%B9%96%E5%A4%A7%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>光与岸</title>
    <link href="https://flying-cat.cn/2021/04/24/%E5%85%89%E4%B8%8E%E5%B2%B8/"/>
    <id>https://flying-cat.cn/2021/04/24/%E5%85%89%E4%B8%8E%E5%B2%B8/</id>
    <published>2021-04-24T09:30:47.000Z</published>
    <updated>2021-04-24T09:33:56.731Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head><link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script></head><body><p><strong>书摘：</strong></p><p>诗歌是那些翻译也翻译不过去的剩下的东西。</p><p>作为作家，一定要具有独特性的方式表现时代与社会。看人所未看，写人所未写，造化新的一切，永远地非他人化地去表现生活，这就是诗歌的独立性和独特性，这样的诗人才能写出人类最己化的诗。</p><p>思考最深之物者，爱着最富生命之物。(海德格尔)</p><p>评价一个诗人、学者，或是一个小说家，固然其作品的多少、作品的好坏是一个评价标准，但最重要的评价标准不完全在作品本身。如果是一个学者，要看他能否通过自己的作品与言行，为时代树起一个可以让后人继承的学观。诗人也如此。</p><p>我以为凡为中国人者，须获有欣赏《楚辞》之能力，乃此生不虚生此国。(梁启超)</p><p>诗人与历史，语言与社会，反叛与激情纵横交错、互相辉映，很难把它们分开来谈，真正的诗人是不会随社会的潮起潮落而沉浮的，他往往越向前走，越孤独，因为他深入的事黑暗的中心。(北岛)</p><p>顾城生前经常强调，一个人最重要的品质就是诚实。他说；"一个彻底诚实的人是从不面对选择的。"所有他就没有了选择，只有同归于尽。</p><p>梦和奇迹加上合适的语言就是最好的诗。(海德格尔)</p><p>顾城写"梦"，海子写"大地"。</p><p>有人问过我，为什么很多天才的诗人都是以"死"作为生命的结局。我想，这中间可能确实存在一种命运的必然性。诗人为了追求一种纯真的本我，要么是疯，要么是死；像荷尔德林、尼采、克尔凯郭尔疯了，像保罗·策兰、曼德尔施塔姆、海子都自杀了。海德格尔认为，诗人要不做常人，要做本真的人，要保真，你的灵魂势必变重，变重的灵魂是理想化了的灵魂但是变重的目标和变重的实施经常要与现实脱节，甚至断裂。这样的结果，死可能是他们唯一的选择。</p><p>“在语言停止的地方，诗歌前进了。在生命停止的地方，灵魂前进了。在玫瑰停止的地方，芬芳前进了”</p><p>我一直认为，作为一个人，如果不喜欢把个人的东西夸大，不是一个认为"我"就是最伟大的"我"的那种人，是很难成为诗人的。在中国的其他地方，能见到很多的老百姓喜欢向里面收缩，不张扬，这种没有表现欲望，不张扬的，不把自己内心夸大说出来的个性和气质，导致他们成不了诗人。</p><p>上帝给诗人最好的运气是不幸，但谁会热爱不幸呢？(莫言也说过：给我一个幸福的童年，我宁愿不要当作家。)</p><p>中国字是象形文字，文字乃画，画面的韵律也有音乐的效果，这是第一重美。诗的内容是画，也是音乐，这是第二重美。使用中国的书法写出来，书法是画，但也有韵的变化，有势的流动，就是音乐，这是第三重美。(中国古代的诗有三重的画美与音乐美)</p><p>诗歌的刺点的来源，一个是意象语言的独创，还有一个是拗句和拗词的效果，再者是意思上的悖谬和矛盾的运用。一旦诗歌有了刺点，它就会产生陌生化效果和延异化效果。</p><p>一切艺术本质上都是诗。</p><p>我们的古文字生来就有模糊性格，这应该是让我们今天的诗人好好学习。</p><p>要真正体验生活，必须站在生命之上。(尼采)</p><p>诗从来不是把语言当做一种现成的材料来接受，相反，是诗本身才使语言成为可能。诗乃是一个历史性民族的原语言。(海德格尔)</p><p>诗歌：处于未成形状态的语言。也就是被解放的语言。(保罗·策兰)</p><p>如果人类都是在追俗与入世的乐趣之中，没有出世的思想和行动，这个世界的前途一定是悲伤的，也不可能再出现这种天籁之声、天籁之作。</p><p>布朗肖在《文学空间》里把真正的创作称作一种自动化的创作，所谓自动化的创作也就是：“它确保我们所接近的那种语言并非是一种能力，它不是说的能力，在这种语言中，我一无所能，‘我’永不说话。(残雪的创作方式就是自动化创作)。</p><p>好的语言要放置到“处女状态”。</p><p>“我的梦正梦见另一个梦呢/……/真奇怪，雨滴还未发落前夕/我已想到周围的潮湿呢/……/你看，这醉我的世界含满了酒/竹子也含了晨曦和皎月/它们萧萧的声音多痛，多痛/愈痛我愈是要剥它，剥成鼻孔/那么我的痛也是世界的痛。“诗人张枣禀赋极高，对语言特别敏感，他的诗中，古文白花一并连接妙用，如"发落”。他说"纽约的脆的薄荷味儿”。加西亚·洛尔卡说："诗人应是五种感觉的先知，其顺序应当是‘视、触、听、嗅、味’。"张枣绝对是感觉派新诗的大诗人，可惜早早过世了。(提到了张枣！)</p><p>我寻找水，<br>回头又走进了多雨的秋天<br>我发现街已经深埋进落叶<br>像一只沉船谁也记不住它黑帆<br>当我意识到一夜的雨声其实只是落叶在敲打<br>我手中的诗，也将寒冷地像一株，<br>残菊。(陈冬冬)</p><p>人的意志是一种内在的永不停歇、充满顽强性的动力。“志足以一气之盛衰”(苏轼)因为有了这个意志，人才可能从无中创造奇迹。这种意志是一种德性，一种道德准则，是纯粹意志下的一种自治规定根据。</p><p>(叙利亚诗人阿多尼斯写的上海的诗很值得一读！)</p><p>不管怎么说，音乐是可以直接渗透人灵魂的巨大力量。(赞同！)诗歌语言除了意义的肌质，还有音乐的肌质，如粗巨大的力量场如果被写诗人不做理由地抛弃，那等于写诗是在做减法，而不是做加法。(鲍勃·迪伦就很好得利用诗歌中的音乐元素)</p><p>真正好的文学作品应该像用外语写一样。这主要是指语言的独特、创新、首创。(想起了村上春树)</p><p>(欧阳江河的诗真的写的真好！给人惊喜)</p><p>如果说人性广阔，那么其核心表现内容一定是爱情。爱情的重要性，不仅仅在于她与人类的情、欲、生存、繁殖相关，更在于她的复杂性的界限放大了人性的空间与时间。爱情存在于人性的最深奥、最神秘处。(感觉很多的文学作品最离不开的一个内容就是爱情，我觉得在生活中爱情永远是无法避免的、且又是非常复杂的)、</p><p>你好像一朵花，<br>那样温情、美丽、纯洁，<br>我凝视着你，我的心中<br>不由涌起一阵悲切。</p><p>我觉得，我仿佛应该<br>用手按住你的头顶，<br>祷告天主永远保护你<br>这样纯洁，美丽，温情。(海涅)</p><p>著名诗人博尔赫斯一辈子在追求女人，他喜欢和女人们在一起，尤其是那些漂亮的、受过良好教育的女人。(果然爱情是文学的第一催化剂)</p><p>爱情是希望把自爱和他爱结合起来，但自爱必然是自私的，自爱必须以自我的快乐为目的，而他爱是一种以自爱为前提下的爱，绝对不是无偿的、无私的。</p><p>如果说爱情可以一见钟情，那就等于在欺骗自己相信命运的力量。人的存在一旦是命定性的，那么主体、自由、独立等又何以谈起，又何以存在？</p><p>所有两情相悦的感觉，无论表现得多么超尘脱俗，都源于性冲动。(叔本华)</p><p>性爱的幻想就是让男人真的相信躺在女人的臂弯里，会比其他女人那里更加快乐。……激情过后，坠入爱河的男人觉得怅然若失，蓦然发现原来他渴求的对象只不过是性的满足，于是便兴味索然。(叔本华)</p><p>想象中的爱是腾飞在现实之上的幻觉，腾飞得越高，幻觉就越厉害，其艺术的包含性、独特性也越强，这样的诗由此才成为精神的稀缺无。(评茨维塔耶娃的诗)</p><p>你嫉妒黄昏，因为它是夕阳的枕头吗？(阿多尼斯，诗歌的魅力所在！)</p><p>生活中再也没有比恋爱初期更美好的时光了，那时每一次会面、每一眼都把某种东西带回家去而感到快乐。(克尔郭凯尔，他对蕾吉娜的爱是一种大爱，真正的爱。‘我不得不离开你是因为我爱你超过一切！’)</p><p>尼采的"上帝已死"最主要的是否定俗世上流传的与基督教相关的不合理的教义。尼采在《查拉图斯特拉如是说》中明确地说："上帝是一种思想，它使一切直者变曲，是一切倒立者颠倒。那又怎样？时间或许已经过去，而一切倏忽短暂者只不过是个谎言吗？"尼采说上帝死了这个结论实际上就是判这个歪曲世界现实的理论的死刑。</p><p>从人类中心主义到技术至上主义是同一种力量的延续，人心膨胀的必然。从对动物的肆意虐杀、物种的遽减到大自然的退化，从人工智能成功代替自然智能，这一切是否都在预示，人类为中心、技术至上、人性的退化已是一种事实、一种现实？但是人性退化的结果又是什么？必定是人作为一种物种的退化，这将是这个地球上的一桩大的罪行，告示人类自行灭亡的明天已经不远。(深有同感，这个时代，因为技术的发展，从而到对流量、金钱、名利的崇拜，人们甚至丢失了自我，泯灭人性，不择手段，很多次我觉得这个社会是病态的，尤其是近几年来，之前一直想当一名老师，今早看到一篇2018年共青团中央发表的一篇文章，关于老师的，写到老师不敢管学生，稍严一点，就会被学生或者家长投诉，或者学生想不开有轻生的念头，整整过去3年过去了，这种现象不减反增，前不久一位学生因为被收手机问题，最后选择了轻生，那位老师自然难逃其就，老师真的越来越难当，尊师重道这样的观念似乎慢慢弱化了，人是一种健忘的动物，也只有灾难来临才会逐渐意识到社会某个阶层的重要性。去年疫情来临，医生和护士的地位一下在人们的心目中提升了，他们终于进入了人们的视野，这是一个好现象吗？在灾难之前呢，为什么没有这么强烈的拥护医务人员的观念，反而还存在那么多的"医暴"现象，这其中也离不开一些媒体和流量的作用，正是在这疫情期间因为媒体的曝光，我们才了解到他们的无私、大爱，听到这么多感人事迹。另一些媒体则会利用各种各样的手段像苍蝇、蚊子一样食"人血馒头"，大衣哥、拉面哥、96岁做饼的老人，这些媒体真的是为了流量，践踏着做人的底线，“榨取"这些平凡又含有温情的劳动者们身上的"商业价值”。我很排斥某些短视频公司，因为创作自由，不需要什么脑力，因为创作可以变现，导致视频质量层次不齐，有些观念低俗却让人津津乐道，人被技术所囚禁。如果以后我要当老师，我会选择去偏远的地方，去一个未被科技流量污染的地方，过自己的一生。)</p><p>弯曲、玩弄、操纵语言成了当代一切有权力的统治者的根本方法。</p><p>语言一旦失去本源的生命性，当然就成为工具了。</p><p>艺术的本质是诗。(海德格尔)</p><p>……这种不和谐也会集中到一个人身上，与家人在一起，这个人是一个善良的天使，但当夜晚来临，他便沉溺于荒淫。(巴塔耶)</p><p>欲望是什么？欲望是人作为一种动物，他的身体最正常不过的需要，是一种功能性的需要，完全是一种常态现象。如果没有这种欲望，包含性的欲望、财富的欲望等等，人就不会有创造性。人的创造性的根底就是欲望，欲望即创造。</p><p>人对欲望这个东西，往往会走两级：一个是完全关进笼子里；另一个是完全的放纵，让欲望像一个贪婪饥饿的被从笼子里放出来的老虎，最后咬死善良者与无辜者。</p><p>有了对恶的深刻认识，善才能像树一样深深地扎在这块土地上。对于邪恶没有更恶的态度，对于邪恶没有更恶的想象力，也就丧失了深刻的否定和排斥的态度。丧失了这一切后，所谓的善良也就是一种沉默，一种平庸：沉默与平庸是人类的一种坏习气，等同于默认了恶的存在，所以有同谋者的嫌疑。</p><p>行而恶胜于卑琐。一切的平庸都是为恶势力在行贿或者开道，世故是一种罪行。</p><p>你们要坚强些。因为，如果没有对于这种对更恶的了解，而是热衷于洁身自好、随波逐流，那就是容忍了这种邪恶的永远存在，不可能去直面未来的光明。</p><p>人类把太多的外来异己之物扛在肩上。人类犹如骆驼一般跪下，让自己满满地承载。(尼采)</p><p>尼采特写赞赏人品中的正直，他把正直称为我们"唯一的"和"最后的道德"。</p><p>每个人都是脆弱的单数，面对国家、主义等之类的巨大复数，人单薄到连纸片的厚度都没有。</p><p>诗人似乎只需把使他迷惑的奇迹和令他陶醉的梦想带到语言之源泉旁，从而以不曾黯淡的信心从中汲取词语，汲取那些吻合于诗人想象出来的一切奇迹和梦想的词语。</p><p>诗意的形象乃是一种别具一格的想象，不是单纯的幻想和幻觉，而是构成形象。</p><p>思与诗 “切近得栖居在遥遥相隔的两座山上的东西”，虽然"相望"，终究"相隔"</p><p>人要诗意地栖居在这片大地上。(海德格尔认为：诗歌的一个根本特征就是诗意的道说。所谓道说，就是一种指向人的存在的大道，说出本质的、真理式的生活。真谛的话语，才叫道说。这个诗意其实就是这种道说式的诗意，而不是指抒情、浪漫等意思。所谓栖居就是人的生活、身体和灵魂都生活在一种和平的、自由的状态当中。)</p><p>异乡人乃是孤寂者。孤寂包含着：更寂静的童年的早先、蓝色的夜、异乡人的夜间小路，灵魂在夜间的飞翔，甚至作为没落之门的朦胧。孤寂把所有这些共属一体的东西聚集起来，但此种聚集并不是事后追加的。</p><p>千古诗人皆孤寂，这倒不是诗人自己要远离市嚣喧哗，更多的是他们要与世俗保持距离，让他们的心灵能持一种特殊的态度去看待这世界、这人生。</p><p>诗歌：处于未成形状态的语言。也就是被解放的语言。(保罗·策兰)</p><p>tag：北岛 翟永明 顾城 叔本华 博尔赫斯 海德格尔 荷尔德林  里尔克 萨特 尼采  阿多尼斯  叔本华 华兹华斯  本雅明 波伏娃 薇依 波德莱尔<br>《查拉图斯特拉如是说》《偶像的黄昏》 《存在与时间》 《存在与虚无》 《文学空间》 《恶之花》《色情史》</p><p><strong>心得：</strong></p><p>终于读完了这本比较厚的书，收获很大，之前从未听说过钟文先生，通过这本书算是了解了钟文先生对于诗学和哲学的一些研究，可以看出钟文先生对海德格尔崇拜有加，书中有很多的篇幅提到了海德格尔，我想钟文之于海德格尔，可与海德格尔与荷尔德林之间的关系相比拟，不仅如此，可以看出，钟文先生对于很多的诗人、哲学家都有大量的研究，并且尤为深入，令人钦佩。在此之前，我对于诗歌和哲学方面的了解少之又少，读完这本书确实收获颇丰，也算是很启蒙了我，开阔了眼界，今后可以在这些领域有更多的探索。知识太多，还需我满满消化。<br>我自己之前并没有怎么看过哲学方面的书籍。我觉得对于哲学如果不是真的喜欢，还是要慎入，不要陷在里面。自己的阅历不够，随随便便就学习哲学是比较危险的一件事。(仅代表个人观点)，每个阶段都有适合这个阶段的读物。学习哲学是为了探索人类的发展以及社会的思想，从个人角度方面来说，就是如何过好我们的这一生？不要只因为看到一点哲学思想就开始怀疑自我，思考人生。那样的话不如不去读哲学。<br>大学三年过去了，我想也算是积累了一些阅历，应该可以窥探一下哲学了，以后有机会可以了解一下这方面的知识。<br>总之，从这本书中我找到了一些对于人生的解答。让我记住了钟文先生，以及还让我了解了那么多诗人和哲学家。</p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="读书笔记" scheme="https://flying-cat.cn/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="钟文" scheme="https://flying-cat.cn/tags/%E9%92%9F%E6%96%87/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>家</title>
    <link href="https://flying-cat.cn/2021/04/21/%E5%AE%B6/"/>
    <id>https://flying-cat.cn/2021/04/21/%E5%AE%B6/</id>
    <published>2021-04-21T01:46:47.000Z</published>
    <updated>2021-04-21T02:52:55.839Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head><link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script></head><body><a href="https://cdn.jsdelivr.net/gh/fly1103/For_Blog@master/ijgdbjhfifz.jpeg" data-fancybox="group" data-caption="undefined" class="fancybox"><img data-src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/fly1103/For_Blog@master/ijgdbjhfifz.jpeg" class="lazyload"></a><p><strong>书摘：</strong></p><p>剩下那些不幸的人，失望的人在不温暖的被窝里悲泣自己的命运。无论是在白天或者黑夜，世界都有两个不同的面目，为着两种不同的人存在。</p><p>这对眼睛非常明亮，不仅给她的笑脸填了色彩，而且她一走进来，连这个房间也显得明亮多了。</p><p>天空没有一片云。一轮圆月在这一碧无际的大海里航行。孤独的，清冷的，它把它的光辉撒下来。地上，瓦上都染上一层银白色。夜非常静。</p><p>"现实压得我太难受了。吃了酒，吃醉了倒觉得日子容易过了。"他停了一下，又说：“我承认我是个懦夫。我不敢面对生活，我没有勇气。我只好让自己变得糊涂点，可以在遗忘中过日子。”</p><p>但是这凄凉的微笑，是无可奈何的微笑，她的额上那一条使她的整个脸显得更美丽、更凄哀的皱纹，因了这一笑显得更深了。</p><p>他突然感到寂寞、、这一切似乎都跟他隔得远远的。他被冷气包围着，被一种莫名的由于压迫着。没有一个人同情他，关心他。……他一个人站在黑暗中看别人笑、乐，他好像活在另一个世界里面一样。</p><p>烟火的确带来了很多的快乐，像彩虹一样，点缀了这年长的一代人的生活。但是短时间以后，一切都成了过去的陈迹，剩下这所花园，寂寞地立在寒冷的黑夜里。</p><p>那一天对于觉慧来说只不过是一个月的最后一天,对于鸣凤却是她一生的最后一天了。</p><p>世界是这样静。人们都睡了。然而他们都活着。所有的人都活着，只有他一个人就要死了。</p><p>明天，所有人都有明天，然而在她的前面却横着一片黑暗，那一片、一片接连着一直到无穷的黑暗，在那里是没有明天的。是的，她的生活里是永远没有明天的。明天，小鸟在树枝上唱歌、朝日的阳光染黄树梢，在水面上散步无数明珠的时候，她已经永远闭上眼睛看不见这一切了。</p><p>一些哭声，一些话，一些眼泪，就把这个可爱的年轻的生命埋葬了。梅表姐，我恨不得把你从棺材里拉出来，让你睁眼看个明白：你是怎样给人杀死的！</p><p>“寂寞啊，难堪的寂寞啊！”</p><p>他站在大哥的面前，看着大哥的带痛苦表情的脸，一个可怕的思想突然来袭击他的心。这个可悲的真实就是：这般人是没有希望了，是无可挽救的了。给他们带来新的思想，使他们睁开眼睛看见这个世界的真面目，不过是增加他们的痛苦罢了，这正像使死尸站起来看见自己的腐烂一样。</p><p>觉慧去了，剩下觉新一个人在房里。房里显得十分孤寂，十分阴暗，空气沉重地向他压下来。他的作揖主义和无抵抗主义已经失了效力，它们没法再跟大家庭的现实调和了。他为了满足一切的人，甚至牺牲了自己的幸福，但是结果依旧不曾给他带来和平与安宁。他自愿地从父亲的肩头接过了担子，把扶助弟妹的事情作为自己的生活的目标，他愿意给他们牺牲一切。可是结果他赶走了一个弟弟，又被另一个弟弟骂为懦夫，他能够拿什么话安慰自己呢？</p><p><strong>读后感：</strong></p><p>“寂寞啊，难堪的寂寞啊。”读完这本书，这句话一直在我耳边响着。作为一个接受了新思想潮流的青年，生活在一个封建腐朽的家族中，心中是何等的孤寂。如果用一个词来代表本书中大部分人的生活，我想“孤寂”是在适合不过了，觉新是孤寂的，他觉得弟弟们无法了解自己的处境的心情，觉慧是孤寂的，他身处在一个封建统治的家族中，他那接受的新思想，向往自由，打破封建的心让他感到寂寞，剑云面对一个心心念念的女孩，却不敢聊表心意，不去争取，只是单相思，甚至祝福她和觉民的爱情，也是一大孤寂。鸣凤，一个天真纯洁的小丫鬟，最后却被现实逼的投湖自尽，无法向世人诉说自己的苦衷，终归化作湖中的冤魂。梅姑娘，封建制度摧毁了她和觉新的爱情，她被嫁了人是孤寂的，守了寡回来之后依旧寂寞，她无法面对自己曾经爱的那个人，更何况那个人如今已经有了自己的家室。瑞钰虽然对觉新厚爱有加，但她心中也明白，觉新的心中始终有着一个梅姑娘，女性最是敏感，这无疑也为她增添了几分愁思。如此人物，书中还有很多，甚至在后面高祖父去世前夕，他才感觉到自己是何等的孤独，自己一手造就了这个家，却哪知这个家已经变得腐朽不堪，临死前才无力地低声说道让觉慧和觉民好好读书，扬名显亲。</p><p>觉慧自然是书中最为与众不同的人物，他敢于反对封建，敢于抗争传统理念。其实我有时又觉得他对于鸣凤和大哥觉新有点残忍，尤其是当他打算在鸣凤投湖的当晚那一番思想斗争后，他选择抛弃鸣凤，去投身自己的理想事业。至于觉新，确实该由他去骂，不然家中是不会有第二个这样去说他的。然而，正如书中提到：“这般人是没有希望了，是无可挽救的了。给他们带来新的思想，使他们睁开眼睛看见这个世界的真面目，不过是增加他们的痛苦罢了，这正像使死尸站起来看见自己的腐烂一样。”，这样的骂也是徒劳的。</p><p>小说中描述了很多的女性角色，当然，爱情也是一方面，不同的女性对自己的爱情有着不同的做法。就整体来说，在那样的一个时代，女性是难以把握自己的命运的，她们是脆弱的，在官兵入城抢掠时，她们甚至可能会面对比死亡还痛苦的事。不过我们也在文中看到了思想的曙光，琴是第一束微弱的光，她身旁的许倩如宛如一把火炬，我相信她以后可以影响到更多的女性，点燃女性心中奋起反抗的那盏灯。</p><p>这只是《激流》的第一部，我还想去读读剩下的两部，希望在之后有时间再读一下。觉慧为我们吹响了反抗的号角，但其中在他身上还是有一些不成熟的影子，毕竟是一个十九岁的少年，以后成长的空间还很大，不论怎样，这对封建的社会给予了一记重拳。“文章合为时而著，歌诗合为事而作”白居易提出的这个口号永不过时，对我们当今的创作都有很大的启发意义。在觉慧的身上，我看到了一位意气风发，奔向光明的少年。同时也想起了鲁迅先生的那些肺腑之言：“<em>愿中国青年都摆脱冷气，只是向上走。不要听自暴自弃者的话。能做事的做事，能发声的发声。有一份光，发一份热。就令萤火一般，也可以在黑暗里发一点光。不必等候炬火。此后如竟没有炬火，我便是唯一的光。</em>”，以此共勉。</p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="读书笔记" scheme="https://flying-cat.cn/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="巴金" scheme="https://flying-cat.cn/tags/%E5%B7%B4%E9%87%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>文学死了吗</title>
    <link href="https://flying-cat.cn/2021/04/10/%E6%96%87%E5%AD%A6%E6%AD%BB%E4%BA%86%E5%90%97/"/>
    <id>https://flying-cat.cn/2021/04/10/%E6%96%87%E5%AD%A6%E6%AD%BB%E4%BA%86%E5%90%97/</id>
    <published>2021-04-10T03:42:02.000Z</published>
    <updated>2021-04-24T10:11:50.642Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head><link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script></head><body><p>余下的都是文学。——魏尔伦</p><p>印刷的书还会在长时间内维持其文化力量，但它统治的时代显然正在结束。新媒体正在日益取代它。这不是世界末日，而只是一个由新媒体统治的新世界的开始。</p><p>文学利用了文字的这个奇特力量——当根本不指称现象世界时，仍能具有指称能力。用让·保罗·萨特奇特的术语来说，文学利用了文字的一种"非超验"的特点。萨特此类话的意思是，一部文学作品中的文字并不超越自己，指向它们提到的现象界事物。在以这种虚构方式运用的最简单句中，就凝聚着文学的全部力量。</p><p>开篇句子都有强烈的开启性。它们是创世，是新生，是一个崭新的开始。阅读文学作品的主要快乐之一，就在于它们能让我们把自己的实际忧虑放在一边，进入另一个地方。</p><p>文学理论促成了文学死亡。文学理论的繁荣标志着文学的死亡。</p><p>一个人要进入"文学空间"，比如《罪与罚》、《傲慢与偏见》的空间，只能通过阅读该作品。不论读了多少俄国史、英国史、或者陀思妥耶夫斯基、奥斯丁的传记，或文学理论(虽然这些知识很有价值)，都不会让你对这些作品最本质的也即最独特的东西有所准备。</p><p>文学中的每句话，都是一个施行语言链条上的一部分，逐步打开在第一句话后的想象域。词语能让读者达到那个想象域。这些词语以不断重复，不断延伸的话语姿势，瞬间发明了也发现了那个世界。</p><p>阅读文学作品所产生的情感之一，就是没有平息的好奇心。但文学却保守着自己的秘密。</p><p>因此文学可以定义为一种奇特的词语运用，来指向一些人、物或者事件，而关于它们，永远无法知道是否有一个隐性存在。这种隐性是一种无言的现实，只有作者知道它。它们等待着被变成语言。</p><p>弗洛伊德说：艺术就是在想象中实现男人所想要的一切，即荣誉、财富以及女人的爱情，而艺术家在现实生活中却被剥夺了这些。</p><p>对每个艺术家来说，都存在着一个与众不同的虚拟现实（普鲁斯特）。我认为，每个作品，即便出自同一个作者，也打开了一个不同的世界(希利斯·米勒)</p><p>一部文学作品的词语，没有创造它们描述的世界，而只是为读者发现了它，或者揭示了它。</p><p>希利斯·米勒先生与今年2月份去世，米勒在耶鲁大学研究解构主义批评，与哈罗德·布鲁姆、保罗·德曼、杰弗里·哈特曼并称为耶鲁学派的四大批评家。</p><p>tags:陀思妥耶夫斯基 特罗洛普 亨利·詹姆斯 本雅明纯语言 普鲁斯特  白朗修 德里达 天真的阅读</p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="读书笔记" scheme="https://flying-cat.cn/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="文学" scheme="https://flying-cat.cn/tags/%E6%96%87%E5%AD%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>骂观众</title>
    <link href="https://flying-cat.cn/2021/04/09/%E9%AA%82%E8%A7%82%E4%BC%97/"/>
    <id>https://flying-cat.cn/2021/04/09/%E9%AA%82%E8%A7%82%E4%BC%97/</id>
    <published>2021-04-09T02:56:39.000Z</published>
    <updated>2021-04-09T02:57:45.985Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head><link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script></head><body><p>骂观众</p><p>彼得·汉德克</p><p>文学对他来说，是不断明白自我的手段；他期待文学作品要表现还没有被意识到的现实，破除一成不变的价值模式，认为追求现实主义的描写文学对此无能为力。</p><p>我没有把影子的移动看作地球移动的证明。我没有把自己在黑暗中的恐惧看做自己存在的证明。我没有把自己的理智对不死的追求看做自己死后存在的证明。我没有把自己对未来的厌恶看做自己死后不存在的证明。我没有把疼痛的减退看做时间流逝的证明。我没有把自己对生存的兴趣看做时间停滞的证明。</p><p>你们将不会看到一出戏。<br>你们的观看乐趣将不会得到满足。<br>你们将不会看到演出。<br>这里并没有演出。<br>你们将会看到一出没有情景的戏剧。</p><p>我不是以前的那个我。我曾经不是应该是的那个我。我没有变成我应该成为的那个我。我没有保持应该保持的。</p><p>我来到剧院里。我听了这部剧。我朗诵了这部剧。我写了这部剧。</p><p>我也想成为那样一个人别人曾经是那样的人。</p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="读书笔记" scheme="https://flying-cat.cn/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="诺贝尔文学奖" scheme="https://flying-cat.cn/tags/%E8%AF%BA%E8%B4%9D%E5%B0%94%E6%96%87%E5%AD%A6%E5%A5%96/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>雪国</title>
    <link href="https://flying-cat.cn/2021/04/06/%E9%9B%AA%E5%9B%BD/"/>
    <id>https://flying-cat.cn/2021/04/06/%E9%9B%AA%E5%9B%BD/</id>
    <published>2021-04-06T13:12:46.000Z</published>
    <updated>2021-04-24T10:11:01.001Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head><link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script></head><body><p>《雪国》</p><p>这当儿，姑娘的脸上闪现着灯光。镜中映像的清晰度并没有减弱窗外的灯火。灯火也没有把映像抹去。灯火就这样从她的脸上闪过，但并没有把她的脸照亮。这是一束从远方投来的寒光，模模糊糊地照亮了她眼睛的周围。她的眼睛同灯光重叠的那一瞬间，就像在夕阳的余晖里飞舞的夜光虫，妖艳而美丽。</p><p>玲珑而悬直的鼻梁，虽显单薄些，但在下面搭配着的小巧的紧闭的柔唇，却宛如美极了的水蛭环节，光滑而伸缩自如，在默默无言中也有一种动的感觉。如果嘴唇起了皱纹，或者光泽不好，就会显得不洁净。她的嘴唇却不是这样，而是滋润光泽的。两只眼睛，眼梢不翘起也不垂下，简直像有意描直了似的，虽逗人发笑，却恰到好处地镶嵌在两道微微下弯的浓密的短眉毛下。颧骨稍耸的圆脸，轮廓一般，但肤色恰似在白瓷上抹了一层淡淡的胭脂。脖颈底下的肌肉尚未丰满。她虽算不上美人，但比谁都要洁净。</p><p>这是一幅严寒的夜景，仿佛可以听到整个冰封雪冻的地壳深处响起冰裂声。没有月亮。抬头仰望，满天星斗，多的令人难以置信。星辰闪闪竞耀，好像以虚幻的速度慢慢坠落下来。繁星移近眼前，把夜空越推越远，夜色也越来越沉。县界的山峦已经层次不清，显得更加黑苍苍的，沉重地垂在星空的边际。只是一片清寒、静谧的和谐气氛。</p><p>山沟天黑得早，黄昏已经冷瑟瑟地降临了。暮色苍苍，从夕晖晚照下覆盖着皑皑白雪的远方群上那边，悄悄地迅速迫近过来。<br>转眼间，由于各山远近高低不同，加深了山峦皱襞不同层次的影子。只有山巅还残留着淡淡的余晖，在顶峰的积雪上抹上一片霞光。</p><p>"不是跟你开玩笑。不知道为什么，我看见她，总觉得她将来可能成为我的沉重包袱。就说你吧，如果你喜欢她，好好观察观察她，你也会这样想的。"驹子把手搭在岛村的肩上，依偎过去，突然摇摇头说，：“不对。要是碰上像你这样的人，也许她还不至于发疯呢。你替我背这个包袱吧”<br>“你可不要这样说。”<br>“你以为我撒酒疯？每当想到她在你身边会受到你疼爱，我在山沟里放荡生活这才痛快呢。”</p><p>云雾缭绕，背阴的山峦和朝阳的山峦重叠在一起，向阳和背阴不断变换着，现出一派苍凉的景象。过不了多久，滑雪场也忽然阴沉下来。把视线投向窗下，只见枯萎了的菊花篱笆上，挂着冻结了的霜柱。屋顶的融雪，从落水管滴落下来，声音不绝于耳。</p><p>沿着河流行驶不了多久，来到了辽阔的原野，山巅好像精工的雕刻，从那里浮现出一道柔和的斜线，一直延伸到山脚下。山头上罩满了月色。这是原野尽头唯一的景色。淡淡的晚霞把整座山映成深宝蓝色，轮廓分明地浮现出来。月色还很淡，并不使人产生冬夜寒峭的感觉。天空没有一只飞鸟。山麓的原野，一望无垠，远远地向左右伸展，快到河边的地方，耸立着一座好像是水电站的白色建筑物。那是透过车窗望见的、在一片冬日萧瑟的暮色中仅留下来的景物。</p><p>啊，银河！岛村也仰头叹了一声，仿佛自己的身体悠然飘上了银河当中。银河的亮光显得很近，像是要把岛村托起来似的。当年漫游各地的芭蕉，在波涛汹涌的海上所看见的银河，也许就像这样一条明亮的大河吧。茫茫的银河悬在眼前，仿佛要以它那赤裸裸的身体拥抱夜色苍茫的大地。真是美得令人惊叹。岛村觉得自己那小小的身影，反而从地面上映入了银河。缀满银河的星辰，耀光点点，清晰可见，连一朵朵光亮的云彩，看起来也像粒粒银沙子，明澈极了。而且，银河那无底的深邃，把岛村的视线吸引过去了。</p><p>火燃得更旺了。从高处望下去，辽阔的星空下，大火宛如一场游戏，无声无息。</p><p>他眨了眨眼，眸子里映满了银河。他抑制住晶莹欲滴的泪珠。</p><p>抬头望去，银河好像哗啦一声，向他的心坎上倾泻了下来。</p><p>《雪国》：虚与实，破碎的徒劳之梦 - Palomar的文章 - 知乎 <a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/36776931" target="_blank" rel="noopener">https://zhuanlan.zhihu.com/p/36776931</a>  写得很不错！</p><p>《湖》</p><p>我这号人一听见你的声音，就觉得其他一切仿佛都消失了。其他一切都消失，也是危险的。声音，像是不断流逝的时间和生命，既抓不住，也追不上的啊。</p><p>没有秘密的地方是不会有什么友情的啊。岂止没有友情，连一切人的感情也不会产生。</p><p>她还说，来启助家的路上，看到像半生不熟的蛋黄似的夕阳，浮现在护城河畔的街树樱花丛中。</p><p>这个世界上，最美的山，不是郁郁葱葱的高山，而是被火山岩和火山灰弄荒芜了的高山。在晨曦和夕阳的辉映下，色彩斑斓，可谓万紫千红，同朝霞和夕阳的天色变化别无二致。</p><p>我和你来自不同的世界，我将终生向往你，回忆你，感谢你。</p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="读书笔记" scheme="https://flying-cat.cn/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="川端康成" scheme="https://flying-cat.cn/tags/%E5%B7%9D%E7%AB%AF%E5%BA%B7%E6%88%90/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我喜欢你是寂静的</title>
    <link href="https://flying-cat.cn/2021/04/06/%E6%88%91%E5%96%9C%E6%AC%A2%E4%BD%A0%E6%98%AF%E5%AF%82%E9%9D%99%E7%9A%84/"/>
    <id>https://flying-cat.cn/2021/04/06/%E6%88%91%E5%96%9C%E6%AC%A2%E4%BD%A0%E6%98%AF%E5%AF%82%E9%9D%99%E7%9A%84/</id>
    <published>2021-04-06T11:36:16.000Z</published>
    <updated>2021-04-24T10:10:40.806Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head><link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script></head><body><iframe src="//player.bilibili.com/player.html?aid=629949733&amp;bvid=BV12b4y1S7uF&amp;cid=318298256&amp;page=1" style="width: 100%; height: 315px; max-width: 100%；align:center; padding:20px 0;" scrolling="no" border="0" frameborder="no" framespacing="0" allowfullscreen="true"> </iframe><p>我喜欢你是寂静的</p><p>聂鲁达</p><p>我喜欢你是寂静的，仿佛你消失了一样，<br>你从远处聆听我，我的声音却无法触及你。<br>好像你的双眼已经飞离远去，<br>如同一个吻，封缄了你的嘴。<br>如同所有的事物充满了我的灵魂，<br>你从所有的事物中浮现，充满了我的灵魂。<br>你像我的灵魂，一只梦的蝴蝶，<br>你如同忧郁这个字。</p><p>我喜欢你是寂静的，好像你已远去。<br>你听起来像在悲叹，一只如鸽悲鸣的蝴蝶。<br>你从远处听见我，我的声音无法企及你：<br>让我在你的沈默中安静无声。<br>并且让我藉你的沈默与你说话，<br>你的沈默明亮如灯，简单如指环。<br>如黑夜，拥有寂静与群星。<br>你的沈默就是星星的沈默，遥远而明亮。</p><p>我喜欢你是寂静的：仿佛你消失了一样，<br>遥远而且哀伤，仿佛你已经死了。<br>彼时，一个字，一个微笑，已经足够。<br>而我会觉得幸福，因那不是真的而觉得幸福。</p><p>Pablo Neruda - I Like For You To Be Still</p><p>I like for you to be still<br>It is as though you are absent<br>And you hear me from far away<br>And my voice does not touch you<br>It seems as though your eyes had flown away<br>And it seems that a kiss had sealed your mouth<br>As all things are filled with my soul<br>You emerge from the things<br>Filled with my soul<br>You are like my soul<br>A butterfly of dream<br>And you are like the word: Melancholy</p><p>I like for you to be still<br>And you seem far away<br>It sounds as though you are lamenting<br>A butterfly cooing like a dove<br>And you hear me from far away<br>And my voice does not reach you<br>Let me come to be still in your silence<br>And let me talk to you with your silence<br>That is bright as a lamp<br>Simple, as a ring<br>You are like the night<br>With its stillness and constellations<br>Your silence is that of a star<br>As remote and candid</p><p>I like for you to be still<br>It is as though you are absent<br>Distant and full of sorrow<br>So you would’ve died<br>One word then, One smile is enough<br>And I’m happy;<br>Happy that it’s not true</p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="诗歌收藏" scheme="https://flying-cat.cn/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C%E6%94%B6%E8%97%8F/"/>
    
    
      <category term="聂鲁达" scheme="https://flying-cat.cn/tags/%E8%81%82%E9%B2%81%E8%BE%BE/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>最后的对话</title>
    <link href="https://flying-cat.cn/2021/04/03/%E6%9C%80%E5%90%8E%E7%9A%84%E5%AF%B9%E8%AF%9D/"/>
    <id>https://flying-cat.cn/2021/04/03/%E6%9C%80%E5%90%8E%E7%9A%84%E5%AF%B9%E8%AF%9D/</id>
    <published>2021-04-03T09:39:04.000Z</published>
    <updated>2021-04-24T10:11:25.272Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head><link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script></head><body><p><strong>书摘：</strong></p><p>我相信诗歌能挺过一切</p><p>向后回望的先知</p><p>取无论哪个作家，然后呈现环境的影响，然后，在逻辑上作品是如何从这个作者笔下产生的。</p><p>人只应该写他喜欢的东西。</p><p>艺术自然而生 灵随意而吹</p><p>一个人必须要有写作的习惯，为了配得上这缪斯的偶然或最终的造访，因为如果一个人从不写作，而感觉到灵感来临的话，他可能配不上他的灵感，或者可能不知道如何将其完成。但如果他每天都写，如果他持续不断地作诗的话，这就使他养成了作诗的习惯，他就可以不仅是作诗，而且作出真正的诗歌。</p><p>……就是说，我不为任何人写作，我写作是因为我感到了一种这样做的内在需要。这并不意味着我赞成我写的东西，可能我并不喜欢，但在那一刻我必须将它写下来。不然的话，我就会感到……不正确也不快乐，是的感到不幸。相反，如果我写作的话，我写下的东西可能是毫无价值的，但在写作的同时我会感到自己是正确的。我会想到：我正在完成我作为一个作家的命运，者超越了我的写作可能具有的价值。如果人们对我说我写下的一切都将被遗忘的话，我相信自己不会满怀喜悦地欣然接受这个消息，但我大概依然会继续写下去的吧，为了谁呢？不为任何人，只为我自己。这一点无关紧要，我要达成这个目的。</p><p>而萧伯纳说过目前的体制，资本主义，判决了很多人，穷人判决他们受此刑法：贫困，苦难。他判给富人的是某种更可怕的刑罚：判决他们无聊——必须以某种做作的方式填满他们的生命——用节庆之类的东西。</p><p>每一个有智慧的诗人都是一个好的散文家。</p><p>小说似乎需要让叙述者成为隐形的，或者是秘密的，不是吗？在一部好的小说里真实的事人物，而作者则不然，或者说作者不那么真实。</p><p>生下来就是草率的，活下去也是草率的。——萧伯纳</p><p>没有过希望的人是无法绝望的——萧伯纳《凯撒与克娄巴特拉》</p><p>因此，读经典的好处大概就是：它是以被公认的。</p><p>人说话应该或是出于真实，或是处于绝对的想象。……我相信最糟的是把诗歌当作一种文字游戏，尽管这有时也可能带来节奏。</p><p>诗歌的信仰就是对不相信的暂时搁置……</p><p>每个年轻人都渴望找到他生命中的苏格拉底。</p><p>恋爱的关系是一种脆弱的关系，不是吗？另外它也需要不断地确认，如果没有确认就会有怀疑：如果一个人度过了几天，对她还一无所知的话，他就会绝望了。相反，一个人度过一年而对一个朋友一无所知，这根本无关紧要。友谊，友谊不需要信心，爱情需要。爱情就是这样一种状态，疑虑重重。非常不舒服，是吧？非常警觉。友谊则相反，是一种平静的状态：一个人可以看到或不看到，可以知道或不知道另一个人在做什么。</p><p>要变得不合时宜，或与时间对立。</p><p>文学也有它的规则，尽管与象棋这种游戏不同，比如说，它的规则并不是完全确定的。在文学里一切都如此神秘，就仿佛是一种魔法一样，我要说，人是在用词语做游戏，这些词语是两样东西或几样东西：每一个词都是它所意指的，然后是它所暗示的，然后又是声音。于是我们就有了这三个让词语都复杂至极的元素。然后，向艺术一样，因为文学史由这些词语的组合构成的，必须要有某种平衡介于这三个元素之间：意义，暗示，韵律。这是三个基本元素，毫无疑问，如果这次谈话持续更长一点时间的话，我们就能找到其他的了，因为文学是如此神秘，显然修辞学并未将它穷尽。</p><p>我相信写作与思考这两种程序是同步的；也就是说，写的同时，也在思考。</p><p>因为节制也可以是诗歌的一种美德，人们总是不以为是，以为诗人必须热情洋溢，必须倾吐……但节制却构成了很多人性格中一个极大的部分。如果一个诗人是以一种节制的态度写作的，他是在表达这种节制，那也是他的目标之一，或是他的属性之一。</p><p>语言是有隐喻构成的，因为每一个抽象的词语都是一个隐喻；开篇就说在希腊语里隐喻这个词的意思，如果我没记错的话，就是转移。</p><p>同样爱默生也说过，语言是石化的诗歌；我们也许可以主张，要互相理解就应该忘掉词源。</p><p>因为我相信如果一个人写下的东西精确地表达了他想要表达的一切的话，它就失去了价值——就应该走得更远。而这正是发生在每一本古书身上的事：对它的阅读总是超越它本身的意图。文学恰恰不在于精确地写下一个人设想的东西，而在于神秘地或预言性地写下某些东西，超越当前的目的。</p><p>某一刻我们会加入到大多数，死者之中。</p><p>因此我不相信正义。因为正义以自由意志为前提，而如果没有自由意志，那么就没有人可以受到惩罚，奖赏也不可以。“只求公正即可，但无所求必定更好。”</p><p>鲁文·达里奥：毫无疑问，荷马也有他的荷马。(也就是说，没有原始的诗)</p><p>作品理应超越作家的意图。</p><p>标签：苏格拉底，柏拉图，美国文学，哲学，福楼拜，史诗，莎士比亚，罗素，陀思妥耶夫斯基，托尔斯泰，诗歌，佛教，克维多，斯维登堡，伏尔泰，马克吐温，爱默生，萧伯纳，法国文学，雨果，爱尔兰文学，切斯特顿，埃德加·爱伦·坡，卢克莱修，保罗·格鲁萨克，隐喻，惠特曼，拜伦，华兹华斯，卢贡内斯，叔本华，奥斯卡·王尔德</p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="读书笔记" scheme="https://flying-cat.cn/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="博尔赫斯" scheme="https://flying-cat.cn/tags/%E5%8D%9A%E5%B0%94%E8%B5%AB%E6%96%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>镜中</title>
    <link href="https://flying-cat.cn/2021/03/31/%E9%95%9C%E4%B8%AD/"/>
    <id>https://flying-cat.cn/2021/03/31/%E9%95%9C%E4%B8%AD/</id>
    <published>2021-03-31T12:46:18.000Z</published>
    <updated>2021-04-24T10:10:19.015Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head><link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script></head><body><p>镜中</p><p>张枣</p><p>只要想起一生中后悔的事<br>梅花便落了下来<br>比如看她游泳到河的另一岸<br>比如登上一株松木梯子<br>危险的事固然美丽<br>不如看她骑马归来<br>面颊温暖，<br>羞愧。低下头，回答着皇帝<br>一面镜子永远等候她<br>让她坐到镜中常坐的地方<br>望着窗外，只要想起一生中最后悔的事<br>梅花便落满了南山。</p><p>北岛对张枣的一点回忆：<a href="https://www.douban.com/note/796337879/" target="_blank" rel="noopener">https://www.douban.com/note/796337879/</a></p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="诗歌收藏" scheme="https://flying-cat.cn/categories/%E8%AF%97%E6%AD%8C%E6%94%B6%E8%97%8F/"/>
    
    
      <category term="诗歌" scheme="https://flying-cat.cn/tags/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>霍乱时期的爱情</title>
    <link href="https://flying-cat.cn/2021/03/31/Cholera/"/>
    <id>https://flying-cat.cn/2021/03/31/Cholera/</id>
    <published>2021-03-31T02:54:06.000Z</published>
    <updated>2021-03-31T13:30:45.902Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head><link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script></head><body><p>霍乱时期的爱情</p><p>他还太年轻，尚不知道回忆总是会抹去坏的，夸大好的，而也正是由于这种玄妙，我们才得以承担过去的重负。</p><p>死亡让我感到的唯一痛苦，便是不能为爱而死。</p><p>他明白了一个人意识到自己开始变老，是源于他发现自己开始长得像父亲了。</p><p>事实上，他一直都表现得就像是费尔明娜·达萨彻头彻尾的丈夫：肉体上不忠，心灵上却死心塌地；不停地努力摆脱自己所受的奴役，却又从不让自己的背叛给她带去痛苦。</p><p>灵魂之爱在腰部以上，肉体之爱在腰部以下。</p><p>……，向他提供的竟然仅限于世俗的好处：安全感，和谐和幸福，这些东西一旦相加，或许看似爱情，也几乎不等于爱情。但它们终究不是爱情。这些疑虑增加了她的彷徨，因为她也不坚信爱情当真就是她生活中最需要的东西。</p><p>你要永远记住，对于一对恩爱夫妻，最重要的不是幸福，而是稳定。</p><p>随着时间的推移，两人殊途同归地得出了明智的结论，那就是：换一种方式，他们无法共同生活下去，换一种方式，他们也无法继续相爱——世上没有比爱更加艰难的事了。</p><p>他认为，如果没有老人阻碍，世界会发展得更快。他说：“人类，就如同远征的军队一样，是以队伍中步伐最慢者的速度前进的。”</p><p>一个世纪前，人们毁掉了我和这个可怜男人的生活，因为我们太年轻；现在，他们又想在我们身上故技重施，因为我们太老了。</p><p>灾难中的爱情更加伟大而高尚。</p><p>在读这本书之前刚刚读完了类似于马尔克斯的自述传记《活着是为了讲述》，读完那本再读《霍》时，感觉很轻松，或者说很有代入感，因为在本书中能看到好多处作者自述的影子。此书扉页也写道：“此书献给梅塞德斯”，正是他不断求婚的苏克雷药剂师的女儿梅塞德斯·巴尔恰，而且她的父亲也曾说过娶她的白马王子还没出生等等。从故事本身来看并不复杂，讲述的事弗洛伦蒂诺年轻时追逐费尔明娜因种种因素而受挫，费尔明娜也嫁给了身份背景显赫的乌尔比诺医生，然而费罗伦蒂诺始终爱着费尔明娜，或者说是精神上永远爱着她，因为在后来他已经同几百个女人做爱。最终在乌尔比诺因意外去世后，费罗伦蒂诺最终与费尔明娜相爱。</p><p>开篇的赫雷米亚决定在60岁的时候选择自杀，他的确在这一年结束了自己的生命。他说过自己将永远不会老去，于是便主动将生命定格在了60岁。乌尔比诺为了一直保持自己的年轻，吃了许多特效药，并且不服老，坚持出诊。费罗伦蒂诺也一直保持着年轻的心态活着，他们有着自己喜欢的人，他们这么做的目的更多是为了心中的爱情。在本书中确实包含了无数种爱情，而站在最后的也只有一种爱情，那就是经历了无数磨难与等待的爱情。在没有得到真正的爱情之前，没有谁是真正幸福的。乌尔比诺与费尔明娜需要不时得依靠外出旅行，才能获得暂时的欢愉，在他们一起生活几十年，其中不免有一段时间让他们以为自己真正收获了幸福，但不久后乌尔比诺却发现自己真正喜欢的女子，是一个黑白混血姑娘芭芭拉·林奇。</p><p>费罗伦蒂诺一生中与无数的女人做爱，做爱对象无关年龄，这是肉欲之爱，而在精神上他却从未忘记费尔明娜，他甚至在看见船上的费尔明娜有身孕时，希望她旁边的丈夫尽快死去。在他的母亲去世后，他从未将他对费尔明娜的感情吐露给任何人，哪怕是几乎快要说出口了，但他还是忍住了，忍了50多年。在无形之中，两个男人其实也是在做时间上的较量，费罗伦蒂诺依靠着不能死在乌尔比诺之前的信念一直活了下去，而乌尔比诺并不知道还有这样的一个人如此有如此的执念。他作为一个医生也时刻吃着药，保养着自己，最终却因为一个小小的意外而去世。最终是费罗伦蒂诺赢得了胜利，显得有点滑稽。费尔明娜对费罗伦蒂诺的感情与对乌尔诺比医生的感情都是复杂的，可以说在费尔明娜在“代笔人门廊”看到与自己想象中的形象不符的费罗伦蒂诺，并且后来嫁给乌尔比诺医生后，费尔明娜一直都是爱着乌尔比诺，而且随着时间的积累，这种爱也发生了微妙的变化，乌尔比诺最后找到了他真正爱的人，但在费尔明娜知道后，也毅然地与芭芭拉·林奇断了关系。费尔明娜也在他死之前从来没有不忠过。我觉得乌尔比诺尽管在一开始是因为费尔明娜的高傲等等才誓要取到他，但在这么多年中，他们之间也产生了相互的依赖和牵挂，乌尔比诺离不开费尔明娜，费尔明娜在离开乌尔比诺生活时却也一直牵挂着乌尔比诺。这也是属于爱情的一种，哪怕在乌尔比诺死的那一瞬间，他对费尔明娜说道“只有上帝知道我有多爱你。”，这也无法饱经磨难的爱情相比。</p><p>霍乱时期的爱情，全文中关于霍乱的描述并不多，霍乱是致命的，痛苦的。而爱情从某种意义上来说是比霍乱更加痛苦，更加令人心力交瘁。爱是人类活在世上无法逃避的东西，不论在什么年轻，爱是复杂的，从一定程度上来说，我们是为爱而活。或许每个人有着自己的志向，但人的内心终究是需要爱的。爱情是伟大的，是不可战胜的，它令一个人的意志无法被摧毁，费罗伦蒂诺为了爱情，等待了59年之多，两人终于相爱，费罗伦蒂诺等待是值得的。与精神之爱相比，肉欲之爱是微小且不足挂齿的。</p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="读书笔记" scheme="https://flying-cat.cn/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="马尔克斯" scheme="https://flying-cat.cn/tags/%E9%A9%AC%E5%B0%94%E5%85%8B%E6%96%AF/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>那些温暖和百感交集的旅程</title>
    <link href="https://flying-cat.cn/2021/03/17/%E9%82%A3%E4%BA%9B%E6%B8%A9%E6%9A%96%E5%92%8C%E7%99%BE%E6%84%9F%E4%BA%A4%E9%9B%86%E7%9A%84%E6%97%85%E7%A8%8B/"/>
    <id>https://flying-cat.cn/2021/03/17/%E9%82%A3%E4%BA%9B%E6%B8%A9%E6%9A%96%E5%92%8C%E7%99%BE%E6%84%9F%E4%BA%A4%E9%9B%86%E7%9A%84%E6%97%85%E7%A8%8B/</id>
    <published>2021-03-17T08:30:03.000Z</published>
    <updated>2021-03-31T13:32:14.181Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head><link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script></head><body><p>文/余华</p><p>我经常将川端康成和卡夫卡的名字放在一起，并不是他们应该在一起，而是出于我个人的习惯。我难以忘记一九八〇年冬天最初读到《伊豆的歌女》时的情景，当时我二十岁，我是在浙江宁波靠近甬江的一间昏暗的公寓里与川端康成相遇。</p><p>五年之后，也是在冬天，也是在水边，在浙江海盐一间临河的屋子里，我读到了卡夫卡。谢天谢地，我没有同时读到他们。当时我年轻无知，如果文学风格上的对抗过于激烈，会使我的阅读不知所措和难以忍受。在我看来，川端康成是文学里无限柔软的象征，卡夫卡是文学里极端锋利的象征；川端康成叙述中的凝视缩短了心灵抵达事物的距离，卡夫卡叙述中的切割扩大了这样的距离；川端康成是肉体的迷宫，卡夫卡是内心的地狱；川端康成如同盛开的罂粟花使人昏昏欲睡，卡夫卡就像是流进血管的海洛因令人亢奋和痴呆。</p><p>我们的文学接受了这样两份绝然不同的遗嘱，同时也暗示了文学的广阔有时候也存在于某些隐藏的一致性之中。川端康成曾经这样描述一位母亲凝视死去女儿时的感受：“女儿的脸生平第一次化妆，真像是一位出嫁的新娘。”类似起死回生的例子在卡夫卡的作品中同样可以找到。《乡村医生》中的医生检查到患者身上溃烂的伤口时，他看到了一朵玫瑰红色的花朵。</p><p>这是我最初体验到的阅读,生在死之后出现，花朵生长在溃烂的伤口上。对抗中的事物没有经历缓和的过程,直接就是汇合，然后同时拥有了多重品质。这似乎是出于内心的理由，我意识到伟大作家的内心没有边界，或者说没有生死之隔，也没有美丑和善恶之分，一切事物都以平等的方式相处。</p><p>他们对内心的忠诚使他们写作时同样没有了边界，因此生和死、花朵和伤口可以同时出现在他们的笔下，形成叙述的和声。</p><p>我曾经迷恋于川端康成的描述，那些用纤维连接起来的细部，我说的就是他描述细部的方式。他叙述的目光无微不至，几乎抵达了事物的每一条纹路，同时又像是没有抵达，我曾经认为这种若即若离的描述是属于感受的方式。川端康成喜欢用目光和内心的波动去抚摸事物,他很少用手去抚摸，因此当他不断地展示细部的时候，他也在不断地隐藏着什么。</p><p>被隐藏的总是更加令人着迷，它会使阅读走向不可接近的状态，因为后面有着一个神奇的空间，而且是一个没有疆界的空间，可以无限扩大，也可以随时缩小。为什么我们在阅读之后会掩卷沉思？这是因为我们需要走进那个神奇的空间，并且继续行走。这样的品质也在卡夫卡和马尔克斯，以及其他更多的作家那里出现，这也是我喜爱《礼拜二午睡时刻》的一个原因。</p><p>加西亚·马尔克斯是无可争议的大师，而且生前就已获此殊荣。《百年孤独》塑造了一个天马行空的作家的偶像，一个对想象力尽情挥霍的偶像，其实马尔克斯在叙述里隐藏着小心翼翼的克制，正是这两者间激烈的对抗，造就了伟大的马尔克斯。《礼拜二午睡时刻》所展示的就是作家克制的才华，这是一个在任何时代都有可能出现的故事，因此也是任何时代的作家都有可能写下的故事。</p><p>我的意思是它的主题其实源远流长:一个母亲对儿子的爱。虽然作为小偷的儿子被人枪杀的事实会令任何母亲不安，然而这个经过了长途旅行，带着已经枯萎的鲜花和惟一的女儿，来到这陌生之地看望亡儿之坟的母亲却是如此的镇静。马尔克斯的叙述简洁和不动声色，人物和场景仿佛是在摄影作品中出现，而且他只写下了母亲面对一切的镇静，镇静的后面却隐藏着无比的悲痛和宽广的爱。为什么神甫都会在这个女人面前不安？为什么枯萎的鲜花会令我们战栗？马尔克斯留下的疑问十分清晰，疑问后面的答案也是同样的清晰，让我们觉得自己已经感受到了，同时又觉得自己的感受还远远不够。</p><p>卡夫卡的作品， 我选择了《在流放地》。这是一个使人震惊的故事，一个被遗弃的军官和一架被遗弃的杀人机器，两者间的关系有点像是变了质的爱情，或者说他们的历史是他们共同拥有的，少了任何一个都会两个同时失去。应该说，那是充满了荣耀和幸福的历史。故事开始时他们的蜜月已经结束，正在经历着毁灭前凋零的岁月。</p><p>旅行家——这是卡夫卡的叙述者——给予了军官回首往事的机会，另两个在场的人都是士兵,一个是“张着大嘴，头发蓬松” 即将被处决的士兵，还有一个是负责解押的士兵。与《变形记》这样的作品不同，卡夫卡没有从一开始就置读者于不可思议的场景之中，而是给予了我们一个正常的开端，然后向着不可思议的方向发展。随着岁月的流逝，机器的每一个部分都有了通用的小名，军官向旅行家介绍:“底下的部分叫做‘床’ ，最高的部分叫‘设计师’ ,在中间能够上下移动的部分叫做‘耙子’。”还有特制的粗棉花、毛毡的小口衔，尤其是这个在处死犯人时塞进他们嘴中的口衔，这是为了阻止犯人喊叫的天才设计，也是卡夫卡叙述中令人不安的颤音。</p><p>由于新来的司令官对这架杀人机器的冷漠，部件在陈旧和失灵之后没有得到更换，于是毛毡的口衔上沾满了一百多个过去处死犯人的口水，那些死者的气息已经一层层地渗透了进去，在口衔上阴魂不散。因此当那个“张着大嘴,头发蓬松”犯人的嘴刚刚咬住口衔，立刻闭上眼睛呕吐起来，把军官心爱的机器“弄得像猪圈一样”。</p><p>卡夫卡有着长驱直入的力量，仿佛匕首插入身体，慢慢涌出的鲜血是为了证实插入行为的可靠。卡夫卡的叙述具有同样的景象，细致、坚实和触目惊心，而且每一段叙述在推进的同时也证实了前面完成的段落，如同匕首插入后鲜血的回流。因此，当故事变得越来越不可思议的时候，故事本身的真实性不仅没有削弱，反而增强。</p><p>然后，我们读到了军官疯狂同时也是合理的举动，他放走了犯人，自己来试验这架快要崩溃的机器，让机器处死自己。就像是一对殉情的恋人，他似乎想和机器一起崩溃。这个有着古怪理想的军官也要面对那个要命的口衔，卡夫卡这样写道：“可以看得出来军官对这口衔还是有些勉强，可是他只是躲闪了一小会儿，很快就屈服了，把口衔纳进了嘴里。”</p><p>我之所以选择《在流放地》,是因为卡夫卡这部作品留在叙述上的刻度最为清晰，我所指的是一个作家叙述时产生力量的支点在什么地方？这位思维变幻莫测的作家，这位让读者惊恐不安和难以预测的作家究竟给了我们什么？他是如何用叙述之砖堆砌了荒诞的大厦？《在流放地》清晰地展示了卡夫卡叙述中伸展出去的枝叶，在对那架杀人机器细致入微的描写里，这位作家表达出了和巴尔扎克同样准确的现实感，这样的现实感也在故事的其他部分不断涌现,正是这些拥有了现实依据的描述，才构造了卡夫卡故事的地基。事实上他所有的作品都是如此，只是人们更容易被大厦的荒诞性所吸引，从而忽视了建筑材料的实用性。</p><p>布鲁诺·舒尔茨的《鸟》和若昂·吉马朗埃斯·罗萨的《河的第三条岸》也是同样如此。《鸟》之外我还选择了舒尔茨另外两部短篇小说,《蟑螂》和《父亲的最后一次逃走》。我认为只有这样，在《鸟》中出现的父亲的形象才有可能完整起来。我们可以将它们视为一部作品中的三个章节，况且它们的篇幅都十分简短。</p><p>舒尔茨赋予的这个“父亲”，差不多是我们文学中最为灵活的形象。他在拥有了人的形象之外，还拥有了鸟、蟑螂和螃蟹的形象，而且他在不断地死去之后，还能够不断地回来。这是一个空旷的父亲，他既没有人的边界，也没有动物的边界，仿佛幽灵似地飘荡着，只要他依附其上，任何东西都会散发出生命的欲望。因此，他是一个实实在在的生命，可以说是人的生命。舒尔茨的描述是那样的精确迷人,“父亲”无论是作为人出现，还是作为鸟、蟑螂或者螃蟹出现，他的动作和形态与他生命所属的种族都有着完美的一致性。</p><p>值得注意的是，舒尔茨与卡夫卡一样，当故事在不可思议的环境和突如其来的转折中跳跃时，叙述始终是扎实有力的，所有的事物被展示时都有着现实的触摸感和亲切感。尽管舒尔茨的故事比卡夫卡更加随意，然而叙述的原则是一致的。就像格里高里·萨姆沙和甲虫互相拥有对方的习惯，“父亲”和蟑螂或者螃蟹的结合也使各自的特点既鲜明又融洽。</p><p>若昂·吉马朗埃斯·罗萨在《河的第三条岸》也塑造了一个父亲的形象，而且也同样是一个脱离了父亲概念的形象，不过他没有去和动物结合，他只是在自己的形象里越走越远，最后走出了人的疆域，有趣的是这时候他仍然是一个活生生的人。这个永不上岸的父亲，使罗萨的故事成为了一个永不结束的故事。</p><p>这位巴西作家在讲述这个故事时,没有丝毫离奇之处，似乎是一个和日常生活一样真实的故事，可是它完全不是一个日常生活的故事，它给予读者的震撼是因为它将读者引向了深不可测的心灵的夜空，或者说将读者引向了河的第三条岸。</p><p>罗萨、舒尔茨和卡夫卡的故事共同指出了荒诞作品存在的方式，他们都是在人们熟悉的事物里进行并且完成了叙述，而读者却是鬼使神差地来到了完全陌生的境地。这些形式荒诞的作家为什么要认真地和现实地刻画每一个细节？ 因为他们在具体事物的真实上有着难以言传的敏锐和无法摆脱的理解，同时他们的内心总是在无限地扩张，因此他们作品的形式也会无限扩张。</p><p>在卡夫卡和舒尔茨之后，辛格是我选择的第三位来自犹太民族的作家。与前两位作家类似，辛格笔下的人物总是难以摆脱流浪的命运,这其实是一个民族的命运。不同的是，卡夫卡和舒尔茨笔下的人物是在内心的深渊里流浪，辛格的人物则是行走在现实之路上 。这也是为什么辛格的人物充满了尘土飞扬的气息，而卡夫卡和舒尔茨的人物一尘不染，因为后者生活在想象的深处。然而，他们都是迷途的羔羊。</p><p>《傻瓜吉姆佩尔》是一部震撼灵魂的杰作，吉姆佩尔的一生在短短几千字的篇幅里得到了几乎是全部的展现，就像写下了浪尖就是写下整个大海一样，辛格的叙述虽然只是让吉姆佩尔人生的几个片段闪闪发亮，然而他全部的人生也因此被照亮了。这是一个比白纸还要洁白的灵魂，他的名字因为和傻瓜紧密相连，他的命运也就书写了一部受骗和被欺压的历史。辛格的叙述是如此的质朴有力，当吉姆佩尔善良和忠诚地面对所有欺压他和欺骗他的人时，辛格表达了人的软弱的力量，这样的力量发自内心，也来自深远的历史，因此它可以战胜所有强大的势力。</p><p>故事的结尾催人泪下，已经衰老的吉姆佩尔说:“当死神来临时,我会高高兴兴地去。不管那里会是什么地方，都会是真实的，没有纷扰，没有嘲笑，没有欺诈。赞美上帝：在那里，即使是吉姆佩尔，也不会受骗。”此刻的辛格似乎获得了神的目光，他看到了，也告诉我们：有时候最软弱的也会是最强大的。就像《马太福音》第十八章所讲述的故事:门徒问耶稣：“天国里谁是最大的？”耶稣叫来了一个小孩，告诉门徒:“凡自己谦卑像这小孩子的，他在天国里就是最大的。”</p><p>据我所知，鲁迅和博尔赫斯是我们文学里思维清晰和思维敏捷的象征，前者犹如山脉隆出地表，后者则像是河流陷入了进去，这两个人都指出了思维的一目了然，同时也展示了思维存在的两个不同方式。一个是文学里令人战栗的白昼，另一个是文学里使人不安的夜晚;前者是战士，后者是梦想家。这里选择的《孔乙己》和《南方》，都是叙述上惜墨如金的典范，都是文学中精瘦如骨的形象。在《孔乙己》里，鲁迅省略了孔乙己最初几次来到酒店的描述，当孔乙己的腿被打断后，鲁迅才开始写他是如何走来的。</p><p>这是一个伟大作家的责任，当孔乙己双腿健全时，可以忽视他来到的方式，然而当他腿断了，就不能回避。于是,我们读到了文学叙述中的绝唱。“忽然间听得一个声音,‘温一碗酒。'这声音虽然极低，却很耳熟。看时又全没有人。站起来向外一望，那孔乙己便在柜台下对了门槛坐着。”先是声音传来，然后才见着人，这样的叙述已经不同凡响，当“我温了酒，端出去，放在门槛上” ，孔乙己摸出四文大钱后，令人战栗的描述出现了，鲁迅只用了短短一句话，“见他满手是泥,原来他是用这手走来的。”</p><p>这就是我为什么热爱鲁迅的理由，他的叙述在抵达现实时是如此的迅猛，就像子弹穿越了身体，而不是留在了身体里。与作为战士的鲁迅不同，作为梦想家的博尔赫斯似乎深陷于不可知的浪漫之中，他那简洁明快的叙述里，其实弥漫着理性的茫然，而且他时常热衷于这样的迷茫，因此他笔下的人物常常是头脑清楚，可是命运模糊。当他让虚弱不堪的胡安·达尔曼捡起匕首去迎接决斗，也就是迎接不可逆转的死亡时，理性的迷茫使博尔赫斯获得了现实的宽广，他用他一贯的方式写道：“如果说，达尔曼没有了希望，那么，他也没有了恐惧。”</p><p>鲁迅的孔乙己仿佛是记忆凝聚之后来到了现实之中，而《南方》中的胡安·达尔曼则是一个努力返回记忆的人，叙述方向的不同使这两个人物获得了各自不同的道路，孔乙己是现实的和可触摸的，胡安·达尔曼则是神秘的和难以把握的。前者从记忆出发，来到现实;后者却是从现实出发，回到记忆之中。鲁迅和博尔赫斯似乎都怀疑岁月会抚平伤痛，因此他们笔下的人物只会在自己的厄运里越走越远，最后他们殊途同归，消失成为了他们共同的命运。值得注意的是，现实的孔乙己和神秘的胡安·达尔曼，都以无法确定的方式消失:“我到现在终于没有见——大约孔乙己的确死了。” “达尔曼手里紧紧地握着匕首，也许他根本不知道怎么使用它，就出了门，向草原走去。”</p><p>拉克司奈斯的《青鱼》和克莱恩的《海上扁舟》是我最初阅读的记录，它们记录了我最初来到文学身旁时的忐忑不安，也记录了我当时的激动和失眠。这是二十年前的往事了，如果没有拉克司奈斯和克莱恩的这两部作品，还有川端康成的《伊豆的歌女》，我想，我也许不会步入文学之门。就像很多年以后，我第一次看到伯格曼的《野草莓》后，才知道什么叫电影一样，《青鱼》和《海上扁舟》在二十年前就让我知道了什么是文学。</p><p>直到现在，我仍然热爱着它们，这并不是因为它们曾使我情窦初开，而是它们让我知道了文学的持久和浩瀚。这两部短篇小说都只是叙述了一个场景，一个在海上，另一个在海边。这似乎是短篇小说横断面理论的有力证明，问题是伟大的短篇小说有着远远超过篇幅的纬度和经度。</p><p>《海上扁舟》让我知道了什么是叙述的力量，一叶漂浮在海上的小舟，一个厨子，一个加油工人， 一个记者，还有一个受伤的船长,这是一个抵抗死亡,，寻找生命之岸的故事。史蒂芬·克莱恩的才华将这个单调的故事拉长到一万字以上,，而且丝丝入扣，始终激动人心。拉克司奈斯的《青鱼》让我明白了史诗不仅仅是篇幅的漫长，有时候也会在一部简洁的短篇小说中出现。就像瓦西里·康定斯基所说的“一种无限度的红色只能由大脑去想象”，《青鱼》差不多是完美地体现了文学中浩瀚的品质， 它在极其有限的叙述里表达了没有限度的思想和情感,如同想象中的红色一样无边无际。</p><p>这差不多是我二十年来文学阅读的经历，当然还有更多的作品这里没有提及。</p><p>我对那些伟大作品的每一次阅读,都会被它们带走。我就像是一个胆怯的孩子，小心翼翼地抓住它们的衣角，模仿着它们的步伐，在时间的长河里缓缓走去，那是温暖和百感交集的旅程。</p><p>它们将我带走，然后又让我独自一人回去。当我回来之后，才知道它们已经永远和我在一起了。</p><p>摘自<em>单向在杭州</em></p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="文章收藏" scheme="https://flying-cat.cn/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0%E6%94%B6%E8%97%8F/"/>
    
    
      <category term="余华" scheme="https://flying-cat.cn/tags/%E4%BD%99%E5%8D%8E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一个比世界更大的村庄</title>
    <link href="https://flying-cat.cn/2021/03/17/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E6%AF%94%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%9B%B4%E5%A4%A7%E7%9A%84%E6%9D%91%E5%BA%84/"/>
    <id>https://flying-cat.cn/2021/03/17/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E6%AF%94%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%9B%B4%E5%A4%A7%E7%9A%84%E6%9D%91%E5%BA%84/</id>
    <published>2021-03-17T04:56:47.000Z</published>
    <updated>2021-03-31T13:33:57.335Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head><link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script></head><body><p>文/阎连科</p><p>女士们、先生们，尊敬的评委：</p><p>在这特殊的新冠岁月里，我们以如此独特的方式，进行纽曼文学奖的颁奖活动，这将成为我们大家日后独有的记忆，印刻在我们彼此的文学生涯里。是这样，在我的文学生涯中，纽曼华语文学奖的意义，注定将与我的生地、生存一样独有与关键。因为这个奖中的“华语”两个字，它标志着一种语言，离开它的母地故乡后，有另外那些最敏感、乃至更懂这种语言微妙的人，来对这种语言和它所创造的文学的评估和认知。也正缘于此，我以为这个来自俄克拉荷马的文学奖，每届的颁奖，都有华语写作的奥德修斯在《奥德赛》中的回归之意义。</p><p>如同树必有根、文学必有故乡样，语言与作家，是有独属于他的母地故乡的。在全世界的文学创作中，我们看到了许多失去语言故乡的“故乡创作”，如上世纪生活在美国的纳博科夫和如今还生活在法国的昆德拉，以及今天生活在海外用法语和英语写作的高行健、哈金、李栩云等中国作家们，他们每个人都写出了许多杰出的作品，但种种原因，当他们都不得不放弃母语写作时，其所付出的努力和艰辛，也非我们可以想象和比拟。比起他们言，我的写作是异常幸运的。因为我不仅拥有语言之故乡，还拥有更为实在的母地之故乡——即便世界上有成千上万拥有这双重拥有的作家们，然除却大家都必有的语言外，在论及彼此更具体、切近的母地故乡时，世界上再也难有哪个作家的故乡，可与我的故乡相提并论了。</p><p>因为那是一个大于世界的故乡和村庄。在那个村庄里，中国的过去和今天，所有发生过和正在发生的一切，那个村庄都曾经发生和正在发生着。帝王、战争、灾难、贫穷、革命、饥饿、富有和人性源远流长的丰沛和复杂，在那个村庄都可以找到对应的发生和存在。从某种意义上说，那个村庄就等同于是中国的过去和今天。是过去和今天，中国全部的历史、文化和现实的一个浓缩版。是中国的现实、历史和“中国人”在今天最生动的存在和发生。</p><p>中国人自古认为中国是世界之中心，中原是中国之中心，而我说的那个母地和村庄，又是中原之中心。在那个村庄和村庄周边的土地上，左一点是中国最早的神话《山海经》中相当一部分神话的发源地，右一点是中国的第一部诗歌总集《诗经》中许多诗歌起生的苗圃和园林。少年时，我随便出门爬一座山，那山上就留有李白的脚迹和诗句，随便涉水过一条河，白居易就曾在那河边有过仰望和长叹。那时候，因为我年少无知，不相信中国就是世界之中心，中原就是中国之中心，而我的家乡，又是中原之中心，甚至看到范仲淹的墓，就在那个村落不远处，中国的理学大师程颢程颐，就是我家的邻居之邻居。我觉得这些太不可思议了。是一种不可能和不真实。是一个村庄的虚构和传说。而今天，作为一个小说家，我相信这些了，坚信这些了。因为我相信并坚信，真正伟大的文学，是不需要虚构的，甚至连假设也不允许其存在。因为在所有伟大的写作中，虚构都是对生活中那部分看不见的真实之发现。别人看不见的你见了，别人不能发现的你独自发现了，而当你以最个人的方式和语言，把这些发现呈现出来时，别人便称此为虚构；而在你，那却是百分之百的真实、现实和存在。我不在文学中虚构任何的假设之存在，我只在生活中尽力发现所有看不见的存在和真实。正是基于这一点，我发现、确认了我母地上的那个小村庄，它确实是中国的中原之中心，而中原又是中国之中心，中国又确实是世界之中心——一句话，那个村庄不仅是中国之中心，也是世界之中心。于是我全部的生活和写作，便都是在有意、无意地觉悟和发现这一点，不断地证明这一点。都是在向读者、世人反复地用文学去证实那个村庄就是一个完整的中国。整个的中国，就在那个村庄内。</p><p>你要想认识中国，去认识那个村庄就够了。</p><p>你认识了那个村庄，也就真正懂得中国了。</p><p>倘若你想更深层、更深刻地了解中国和中国人，那么你就跟随华语到那个村庄走一走，住下来，和他们同吃、同住、谋事、计生，乃至于同恶与同善，如此你就更深层、更深刻地了解、把握了中国和中国人。</p><p>当然间，在我母地的那个村庄内，当你相信整个的中国就等同于那个村庄时，你却又同时会发现，那个村庄不仅是中国的，是华语世界的，也是今天整个人类世界的。它是人类世界的一部分。是这个世界最有活力的细胞和心脏。它的每一次脉冲和跳动，每一缕生活纹理的来去和延展，都和这个世界的脉冲、跳动相联系，慢一步或者早一步，但从来没有脱离开这世界的脉冲、跳动而独立存在过。在这个村庄里，天空、气候、环境、善爱、良知和恨恶，还有人们的思维和价值观，人的心性和德性，人们对宗教的认知、尊崇和漠然，无不和人类世界上的任何地方、任何民族、任何人群相联系，它们既有高度的相似性与趋同性，又有令人惊异的隔膜和反动性。人类的所有奥秘和常识，都遍布在这个村落里；人类所有的无知和迷茫，也都遍布在这个村落的大街小巷上。人类人性中的最幽暗和最良善，都鲜明地刻写在这个村落每个人的脸上、内心和行为中。</p><p>1978年，我20周岁参军离开这个村落后，在我26年的军旅生涯中，我的大伯在我每年探亲回家时，都会与我促膝长谈，推心置腹地问：“连科，你说我们能真的解放台湾吗？中国和美国打仗能打过美国吗？”我大伯是2006年谢世的，这个一成不变的问题，他一连问了我28年。之后在那个村庄里，我以为不会再有人关心这些了，然在二年前，我又回到那个村庄时，有个给我叫哥的邻居，专门到我家闷头坐了大半天，等到家里没有他人安静时，他很郑重地轻声问我道：“哥，你说一个核弹头丢下去，能真的让一个国家消失吗？”在我朝他点头并做了解释后，他又非常不解地大声质问我说：“既然核弹头这么厉害，那么中国为什么不趁全世界都毫无防备时，朝所有的国家都丢一个、几个核弹头，然后这个世界上，就没有别的国家只有我们中国了。”</p><p>我为我邻居的思考惊慌并愕然。</p><p>那时候我呆在他面前，哑口无言到天长与地久。现在我在这儿说这些，并不是为了讨论人和那个村庄里的善与恶，而是说世界上所有的虚妄都在那个村人的内心里；人类世界上所有发生的事，即便在那个村庄没有发生过，也都在那个村庄识字、不识字的人的内心存在、思虑过。当然不能说，那个村庄一定就等于全世界。但至今，世界上很少有什么事情在那个村庄没有被思想，能和那个村庄无联系。高科技、网络虚拟世界和人类最传统、极致的宗教般的爱，在那个村庄的现实之今天，都如荒野中的荆木、花草一般繁荣共生着。他们一边渴望有一天，可以到上帝家里去做客，能和上帝攀谈结亲戚；又一边崇拜美国的科学狂人埃隆·马斯克。一边在那儿存在着深刻的嫉妒、谋算和仇怨，又一边充满着上帝所渴望的人与人之间的爱。就超越各种人与人、文化与文化的关系言，在中国，再也没有中国人对日本人的情感更为复杂了。就在这百来年的恩知仇怨中，在那个村落里，有位母亲七十多年来，无论是在电视上或是村人的谈论里，当大家看到或谈到中国与日本的仇杀历史时，那位母亲总会记起1945年，日本军队从中国败退时，一位穿着破烂、身上挂彩的日本士兵，拄着拐杖从口袋里摸出一颗小糖给了她。这位母亲说，这是她人生第一次吃到的糖，知道了世界上有一种叫糖的东西，竟然那么甜。所以她终生记住了糖的味道和那张流血的日本士兵的脸，终生都渴望还给那个日本士兵一些什么去。2014年，我把村里这位母亲的心愿带到了日本去，从此有了更多的日本读者和老人，都渴望到这个村庄走一走，渴望见到这个村里的人。</p><p>爱，是可以化解一切的。</p><p>人类一切有价值的东西的价值都不会超过爱。当我们在那个村庄看到有人渴望中国用核武毁掉人类时，也看到那个村庄最柔软、博大的内心在爱着人类和世界，希望这个世界的角角落落都充满爱。我庆幸我出生在那个村庄里；庆幸至今我几乎所有的至亲都还生活在那个村庄里；庆幸我不仅拥有那片村庄和土地，而且我还是那个村庄不可分的一部分。我的本身就是那个村庄之本身。我今天所有的努力和写作，都不是为了给那个村庄积累和增添，而是为了发现那个村庄本身就有的它与人类世界共有、共存的互生、互动之关系。</p><p>村庄不等同于是世界，村里人却几乎等同于是人类所有的人。村人不等同于是人类，但那个村庄在许多地方、许多时候，却比人类世界还要大，比我们所知的人类更为复杂和丰富。在这个中国中原最中心的村落里，那里的人相信共产主义就在明天的隔壁等候着，可却也相信天堂在头顶，地狱在脚下，神灵就在自己的门口和内心。他们绝多、绝多的人，没有读过《神曲》是怎样一本书，然而在那个村庄的房檐风里却吹佛着和《神曲》中的“地狱”、“炼狱”、“天堂”相类似的寓言和传说。他们没有人读过《荷马史诗》和奥维德的《变形记》，可对来自古希腊、古罗马的神话，却都能说出一二三，且有时说得比荷马、奥维德说得更为形象和生动。他们从来没有见过安娜·卡列尼娜是谁，但在那个村街上，却经常晃动着安娜的身影和说话声，以及每年、每天都不消失的对爱玛·卢欧的议论声。格里高尔和他的父母与妹妹，都还健康地活在那个村庄里；《尤利西斯》中爱尔兰的大街和小巷，都铺展在那个村落每户人家的房前和屋后。那里的人，既深知柴米油盐对活着的重要性，又不断地谈论宇宙间的神秘和不可知。他们相信共产党、社会主义和共产主义的伟大和神圣，却又不断有人向我探问道:“美国、欧洲和资本主义，真的如传说中那么美好吗？”</p><p>实在说，那儿确确实实就是一个村，人口只有数千人，然而那儿又确确实实是完完整整的中国和世界，且许多时候还是大于中国和世界的浓缩和存在。实在说，我一生的写作都将立足在那个村庄里，也只能立足在那个村庄里，然那立足之目的，却不单单是为了文学的创造和发明，而更多是为了对那个村庄的发现和证明。就我言，就我这一生的写作言，我所幸那个村庄说到底它不是一个村，它是中国和世界的最中心，是完整的中国和世界。是一个大于世界的村庄和世界。在这儿，我要郑重地谢谢那片土地和村庄，谢谢值得信任和敬重的纽曼文学奖的评委们，也郑重地谢谢今天所有参与颁奖的同仁们！</p><p>希望大家沿着语言的路，有一天能同我一道到那个村庄和我家里去做客！</p><p>2021年2月26日</p><p>摘自 <em>收获</em></p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="文章收藏" scheme="https://flying-cat.cn/categories/%E6%96%87%E7%AB%A0%E6%94%B6%E8%97%8F/"/>
    
    
      <category term="阎连科" scheme="https://flying-cat.cn/tags/%E9%98%8E%E8%BF%9E%E7%A7%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>妇女节</title>
    <link href="https://flying-cat.cn/2021/03/08/mother/"/>
    <id>https://flying-cat.cn/2021/03/08/mother/</id>
    <published>2021-03-08T11:10:47.000Z</published>
    <updated>2021-04-02T13:33:14.067Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head><link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script></head><body><p>最近在准备考研，今天是3月8日妇女节，虽然不是母亲节，但也跟母亲有关系。好久没有去看电影，下午上完课，突然就想去看之前一直想去看的《你好，李焕英》，是一部很好的电影，其中有很多感人的片段，也许是男生这么大了，看完也并没有哭出来，只是脑海中浮现出了和我妈的点点滴滴，挺愧疚的。我不想去写太多，就想这一年要竭尽全力，不为自己留下遗憾。今晚回去的时候给家里打个电话，考研还剩288天，继续加油。</p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="日记" scheme="https://flying-cat.cn/categories/%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="考研" scheme="https://flying-cat.cn/tags/%E8%80%83%E7%A0%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>罪与罚</title>
    <link href="https://flying-cat.cn/2021/01/02/crime/"/>
    <id>https://flying-cat.cn/2021/01/02/crime/</id>
    <published>2021-01-02T00:19:59.000Z</published>
    <updated>2021-03-31T13:38:04.210Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head><link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script></head><body><p>马克思的《资本论》，陀思妥耶夫斯基的《罪与罚》等，都不是闲暇加咖啡，吸埃及烟卷之后所写的。——鲁迅</p><p>总有一种感觉，在大学这个阶段读书是最合适的，也可以说代入感是很强烈的，一方面是这位作家能巧妙得运用文字拉近读者的距离，另一方面在我们踏入社会之前，读这些书能让你从思想上对社会的认识更加深刻。以前读的村上春树的书中，好多主角的设定就是大学生，而这一次《罪与罚》中的主人公也是一位被迫辍学的大学生，正因为年龄的相近，这种感受就和主人公愈发接近。</p><p>主人公杀高利贷老太婆阿廖沙·伊万诺卡的原因很简单，他认为老太婆是这个社会上一个没有意义的虱子，她有罪，她放高利贷，于这个社会而言，他是有害的</p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="读书笔记" scheme="https://flying-cat.cn/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
      <category term="读书" scheme="https://flying-cat.cn/tags/%E8%AF%BB%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一点感悟</title>
    <link href="https://flying-cat.cn/2020/11/26/%E4%B8%80%E7%82%B9%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    <id>https://flying-cat.cn/2020/11/26/%E4%B8%80%E7%82%B9%E6%84%9F%E6%82%9F/</id>
    <published>2020-11-26T07:29:16.000Z</published>
    <updated>2021-03-31T13:39:20.202Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head><link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><script class="meting-secondary-script-marker" src="\assets\js\Meting.min.js"></script></head><body><p>有时候挺想写一点东西的，写完后再回过来读时却又不太想让其他人看到，感觉自己内心的一部分东西就赤裸裸展现在外，多少觉得有点心虚，却不知为何心虚。前段时间看了《邪不压正》其中有一句台词说：“正经人谁写日记啊。”“写出来的那能叫心里话吗？”当时觉得好笑，姜文在黑色幽默这块确实是高。幽默归幽默，但好多些心里话不写出来，总是觉得不怎么自在，也许是一种怪病。</p><p>昨天晚上快要休息时，看到一个很好的朋友转发的一则水滴筹，是他的父亲出了车祸，做了手术还未清醒过来，他还在备战考研，这个时候出现这种意外，不得不令人揪心，希望叔叔能早点醒过来吧。今年春天的时候，也是我很好的朋友，他的父亲因为意外去世了，那时也是疫情比较严重的时期，虽不是因为肺炎，但当死亡发生在我身边时，我也同样感到难过。我跟其他几位朋友一起参加了葬礼，在回去的路上，我跟妈在微信上说你们平时要注意身体，不要太累。其实现在想想，也只剩自己了吧，哥哥前不久结了婚，不用他们操心，倒是自己已经大三，前途什么的都不好说，心里除了惭愧剩下的也是一点无奈。</p><p>我有时总是很渴望说出自己的想法，很多时候都是，有的想法甚至有点荒谬。我还记得上次社团聚餐的时候，我们18届的在一个桌上，见大家不说话，自己却不擅长组织圆场。喝了一点啤酒，就开始自己胡言乱语起来了，然后就谈到自己特别想考北京师范大学，以后想从事文学相关的工作。我这还是第一次说出这个想法，虽然很难，但毕竟当着那么多人的面说出了口，事后想想觉得自己有点可笑，北师大是想考就能考得上的么，自己内心还是很复杂。既然这个话已经讲了出去，我还是挺想去拼一拼的，不知道家里人的意见是怎么样，我也不太清楚去怎么讲。上次去昆明时跟哥哥提过，哥哥还是希望我不要脱离这个专业，可以将文学作为自己精神上的一种东西，从过来人的角度来看，这不失为一种比较稳妥的做法。不过自己终究有点不太想这样做。最近看了《西南联大》那部记录片，看到那时大学学生和大学老师的生活，再看看现在，感触颇深，我想成为那个时代的人，从某种意义上来说，他们在精神上是十分富足的。</p><p>前几天整个社团给我过了一个很大的生日，这是我先前没有想到的。我何德何能，不过是在这里待了两年多，现在又有了很多可爱的人进来了，我很感动，也很高兴，我喜欢这样的氛围，也喜欢自己的转变，我能做的就是给予他们更多的爱，用心地对待这里。说实话，可能是从小内向惯了，我不清楚是不是社恐，我只是觉得一个人在人群中走路很不自在，尤其是在学校里，我怕遇见熟人，更不想让其他人看到我。喜欢合群，也喜欢独处，觉得自己可以自由自在做很多事。冬天的阳光很暖和，我很想自己一个人在草坪上趟着，直到太阳下落，什么也不想，也不要做梦，就静静地感受阳光。</p><p>22岁，换做身边的同学这个年纪大概已经毕业找工作了。于我而言，似乎还在温棚里，不愿出去。22岁也算是一个新的开始吧，我希望我以后是历经磨难的，但我终究不能丢失的我的梦想，我不想后退，我希望通过这些磨难造就自己的品格，不再是一个犹豫，软弱的男孩。特别感谢哥哥在生日这天给我买了新电脑，这些年来，哥哥给了我很多很多的关爱，也祝福他和嫂子能一直幸福下去，希望大家健康，一切顺利。</p></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; class=&quot;aplayer-secondary-style-marker&quot; href=&quot;\assets\css\APlayer.min.css&quot;&gt;&lt;script src=&quot;\assets\js\APlayer
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="感想" scheme="https://flying-cat.cn/categories/%E6%84%9F%E6%83%B3/"/>
    
    
      <category term="感悟" scheme="https://flying-cat.cn/tags/%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
